BÖLÜM 2

Başı Dertte Olan Bir Kadın

Anthony içkisini bitirerek kadehini masaya bıraktı. “Anlaştık. Sen hangi gemiyle gidecektin?”

"Granarth Castle’la.”

“Herhalde kendi adına yer ayırttın. Onun için benim de James McGrath adıyla yolculuk yapmam doğru olur. Pasaportla ilgili bir sorun yok değil mi?”

“Yok. Seninle birbirimize hiç benzemiyoruz, ama herhalde pasaportlarda bizi hemen hemen aynı şekilde tarif ederler. Boy: 1.80, saç: kahverengi; göz: mavi; burun: sıradan; çene: sıradan...”

“Hiç de değil. Castle beni birçok kişinin arasından hoş görünüşüm ve nazik tavırlarım yüzünden seçti.”

James güldü. “Bu sabah tavırlarını gördüm.”

“Sus, sus!” Anthony odada bir aşağı bir yukarı dolaşmaya başladı. Kaşları hafifçe çatılmıştı. “Jimmy, Stylptitch Paris’te öldü. Günlüğünü Londra’ya yollamak için neden önce Afrika’ya gönderdi?”

Jimmy aciz bir tavırla başını salladı. “Bilmiyorum.”

“Niçin günlüğü güzelce paketleyip postayla yollamadın?”

“Evet, böylesi daha akıllıca bir şey olurdu.”

Anthony sözlerini sürdürdü. “Tabi formalitelerin kralların, kraliçelerin ve devlet adamlarının bir şeyi kısa yoldan yapıvermelerini engellediğini biliyorum. İşte bu yüzden ‘Kralın Kuryeleri’ diye bir şey ortaya çıktı. Ortaçağda, krallar bir yere gönderecekleri adamlarına bir yüzük verirlerdi. Bu yüzüğü taşıyanın her yere gidebilme yetkisi olurdu. ‘Kral’ın yüzüğü! Geçin, efendimiz.’ Genellikle de bir başkası bu yüzüğü çalardı. Her zaman neden zeki birilerinin çıkıp bu yüzüğün kopyasını yapmadıklarını merak etmişimdir. Onlarca kopyasını yapıp tanesini yüz dukaya satsan bile çok kârlı olurdun. Eskiler hiç girişimci değilmiş.”

Jimmy esnedi.

“Ortaçağa dair anlattıklarım ilgini çekmedi sanırım. Ama bir paketi Afrika yoluyla İngiltere’ye yollamak diplomatlar için bile fazla. Belki adam senin bin sterlin almanı sağlamak istiyordu. Ama bunu daha kolay bir yoldan yapar, parayı sana miras olarak bırakırdı. İkimiz de miras kabul etmeyecek kadar kibirli değiliz. Slylptitch bunamıştı herhalde.”

“Öyle görünüyor, değil mi?”

Anthony kaşlarını çatarak odada dolaşmaya devam etli. Sonra da birdenbire, “Onu okudun mu?” diye sordu.

“Neyi?”

“Günlüğü.”

“Ne münasebet! Öyle şeyleri okuyup da ne yapacağım?”

Anthony gülümsedi. “Ne bileyim? Merak ettim sadece. Bildiğin gibi bu tür günlükler birtakım sorunların çıkmasına neden olur. Tehlikeli açıklamalar Filan. Yaşanılan boyunca pek sıkı ağızlı olan kimselerdir. Ölümlerinden sonra ortalığı karıştırmaktan bayağı zevk alırlar. Kinci bir neşe duyarlar. Jimmy, Kont Slylptitch nasıl bir adamdı? Onunla karşılaşmış, kendisiyle konuşmuşsun, insanları da iyi tanırsın. O intikam almak isteyen kinci bir ihtiyar mıydı?”

Jimmy başını salladı. “Bu soruyu cevaplamak zor.ilk karşılaştığımız gece bayağı sarhoştu. Ertesi gün ise son derece nazik ve soylu bir adam halini almıştı. Beni övdü durdu. Fena halde sıkıldım.”

“Sarhoşken ilgi çekici bir şey söylemedi mi?”

Jimmy kaşlarını çatarak geçmişi düşündü. “Kohinor pırlantasının yerini bildiğinden söz etti.” Buna inanmadığı belliydi.

Anthony, “Ah,” dedi. “Bunu hepimiz biliyoruz. Pırlanta, Londra Kulesi’nde değil mi? Demir parmaklıklı, cam bir koruyucunun içinde duruyor. Acayip elbiseli birtakım adamlar da bir şey çalınmasın diye etrafta dolaşıyor.”

Jimmy başını salladı, “Öyle...”

“Kont buna benzer başka bir şey söyledi mi? Wallace Koleksiyonunun hangi şehirde olduğunu falan?”

Jimmy hayır anlamında başını iki yana salladı.

“Hımm...” Anthony bir sigara daha yakarak odada tekrar dolaşmaya başladı. “Herhalde sen gazeteleri pek okumuyorsun.”

McGrath kısaca. “Eh, öyle sayılır,” dedi. “Beni ilgilendiren şeylerden söz etmiyorlar.”

“Neyse ki ben senden daha uygarım... Son zamanlarda Herzoslovakya’dan söz etmeye başladılar. Krallığın yeniden kurulacağını ima ediyorlar.”

Jimmy, “Nicholas’ın oğlu yoktu,” diye mırıldandı. “Ama Obotovitch Hanedanı’nın sona erdiğini de sanmıyorum. Herhalde bir sürü genç Obolovitch vardır. Yeğenler.’ kuzenler...”

“Yani, kral bulmakta güçlük çekmeyecekler. Öyle mi?”

Jimmy, “Öyle.” diye cevap verdi. “Bilirsin cumhuriyet kurumlarından sıkılmış olabilirler. Herzoslovakyalılar gibi kana susamış zalim krallara alışık bir toplum başbakanın kararlarını gereğinden fazla uysal bulacaktır. Sahi... Krallardan söz ederken aklıma geldi. O gece Kont Stylplitch’in söylediği başka bir şeyi hatırladım. Peşindeki serserilerin kim olduklarını bildiğinden söz etti. ‘Kral Victor’un adamları onlar,’ dedi.”

Anthony birdenbire döndü. “Ne?”

McGrath güldü. “Heyecanlandın sanırım, Centilmen Joe.”

“Aptallık etme, Jimmy. Söylediğin çok Önemli.” Pencereye giderek dışarıya bakmaya başladı.

Jimmy, “Bu Kral Victor da kim?” diye sordu. “O da yine bir Balkan ülkesinin hükümdarı mı?”

Anthony ağır ağır, “Hayır,” dedi. “O öyle bir kral değil.”

“Nedir o halde?” Kısa bir sessizlik oldu.

Sonra Anthony konuşmaya başladı. “Bir hırsız o Jimmy. Dünyanın en ünlü mücevher hırsızı. Hiçbir şeyden korkmayan, cesur bir adam. Paris’te onu Kral Victor adıyla tanıyorlardı. Çetesinin merkezi de orasıydı zaten. Victor’u Paris’te yakaladılar ve hafif bir suç yüzünden yedi yıl hapse mahkum ettiler. Diğer önemli hırsızlıkları onun yaptığını kanıtlayamadılar çünkü. Victor yakında çıkacak. Belki çıkmıştır bile.”

“Onu hapse atmalarına Kont Stylptitch mi neden oldu dersin? Serseriler konta o yüzden mi saldırdı? İntikam almak için.”

Anthony, “Bilmiyorum,” dedi. “Pek sanmıyorum. Bildiğim kadarıyla Kral Victor, Herzoslovakya’nın taç pırlantalarını çalmadı. Ama bütün bunlar çok anlamlı, değil mi? Stylplitch’in ölümü, günlükleri, gazetelerdeki dedikodular. Hepsi de belirsiz, ama ilgi çekici. Ayrıca Herzoslovakya’da petrol bulunduğuna dair söylentiler de dolaşıyor. James, bana bazı kişiler o küçük Önemsiz ülkeyle ilgilenmeye hazırlanıyormuş gibi geliyor.”

“Nasıl kişiler?”

“Museviler. Şehirdeki bürolarında çalışan solgun yüzlü maliyeciler.”

“Bütün bu sözlerinle ne yapmaya çalışıyorsun?”

“Kolay bir işi zorlaştırmaya çalışıyorum.”

“Paketi bir yayın evine teslim ederken güçlüklerle karşılaşabileceğini mi kastediyorsun?”

Anthony üzüntüyle. “Ah, hayır.” dedi. “Bu konuda bir zorluk Çıkacağını sanmıyorum. Ama sana payıma düşen iki yüz elli sterlinle nereye gideceğimi söyleyebilirim. Jimmy.”

“Güney Amerika’ya mı?”

“Hayır Herzoslovakya’ya. Cumhuriyetçilerin tarafını da tutacağım. Herhalde sonunda başkan da olurum.”

“Neden tahtın varisi en büyük Obolovitch olduğunu ilan etmiyorsun? Fırsat bulmuşken kral da ol bari.”

“Olmaz. Jimmy. Krallık insanın hayatı boyunca sürer. Oysa başkanlar bu görevi dört yıl kadar bir süre için üstlenirler. Herzoslovakya gibi bir ülkeyi dört yıl yönetmek beni eğlendirecek.”

Jimmy hatırlattı. “Kralların ortalama dayanma süreleri bundan da kısa.”

“Açıkçası bin sterlinin sana düşen kısmım alıp kaçmamak için çok çaba harcayacağım sanırım. Aslında ceplerin altınla dolu bir halde geri döndüğün zaman bu paraya ihtiyacın olmayacak. O parayı senin adına Herzoslovakya petrol hisselerine yatıracağım. Biliyor musun? James, bu teklifini düşündükçe daha da çok hoşlanıyorum. Eğer Herzoslovakya’dan söz etmeseydin, orası aklıma bile gelmeyecekti. Londra’da bir gün kalacak ve parayı alacağım. Sonra da hemen Balkan Ekspresi’yle oraya doğru yola çıkacağım.”

“Korkarım Londra’dan o kadar çabuk ayrılamayacaksın. Sana daha önce sözünü etmedim ama yapmanı istediğim bir iş daha var.”

Anthony bir sandalyeye çökerek arkadaşına dik dik baktı. “Başından beri benden bir şey gizlediğini anlamıştım. Şimdi bana işin içinde bir iş olduğunu açıklayacaksın, değil mi?”

“Yok yok. Ben sadece bir hanımefendiye yardım etmeni istiyorum.”

“James, iğrenç aşk maceralarına karışmaya hiç niyetim yok!”

“Bir aşk macerası değil bu. Ben o kadını görmedim bile. Sana bütün hikayeyi anlatacağım.”

“O sonu gelmez masallarından birini dinleyeceksem, bir içki daha isterim.”

James, arkadaşının isteğini yerine getirdikten sonra hikayesine başladı. “Olay ben Uganda’dayken oldu. Orada bir İspanyol un hayatını kurtardım...”

“Ben senin yerinde olsaydım, ‘Hayatını Kurtardığım Adamlar’ adi bir kitap yazardım. Bu akşam duyduğum ikinci kurtarma olayı bu.”

“Canım, bu ikinci olayda ben pek bir şey yapmadım. Sadece İspanyol’u nehirden çıkardım. Bütün İspanyollar gibi o da yüzme bilmiyordu.”

“Bir dakika, bir dakika. Bunun diğer olayla bir ilişkisi var mı?”

“Hiç yok... Ama şimdi hatırladım. Biz adamı ‘İspanyol Pedro’ diye çağırırdık. Fakat aslında Herzoslovakyalıydı o.”

Anthony kayıtsızca başını salladı. “Adlar önemli değil... Sen şimdi yaptığın iyiliği anlat.”

“Pedro kendisini kurtardığım için bana minnet duyuyordu. Peşimden ayrılmıyordu artık. O olaydan altı ay kadar sonra hummadan öldü. O sırada yanındaydım. Son nefesini vermek üzereyken bana yaklaşmamı işaret elti. Heyecanla bir şeyler fısıldadı. Bir altın madeninden söz etliğini sandım. Pedro daima gömleğinin içinde taşıdığı naylon bir keseyi elime sıkıştırdı. O sırada pek ilgilenmedim bununla. Keseyi ancak bir hafta sonra açtım. Meraklandığımı itiraf etmeliyim. İspanyol Pedro’nun altın madenlerinden anlayacağını hiç düşünmemiştim. Ama şans insana yardım edince...”

Anthony arkadaşının sözünü kesti. “Altınları düşününce kalbin de hızla almaya başladı tabi.”

“Hayatımda bu kadar öfkelendiğimi hatırlamıyorum! Altın madeni ha? Ahlaksız köpek! Belki onlar Pedro için gerçeklen bir altın madeniydi. Kesenin içinde ne vardı biliyor musun? Bir kadının mektupları. Hem de bir İngiliz kadınının. O iğrenç çakal kadına şantaj yapıyordu ve büyük bir küstahlıkla aynı şeyi yapmam için mektupları bana bıraktı.”

“Haklı öfken hoşuma gidiyor James. İspanyollar İspanyol gibi davranır. Ama şunu söylemeliyim adamın niyeti iyiydi. Sen onun hayatını kurtarmışsın. O da sana kârlı bir para kaynağı bırakmış. Senin yüksek ideallerinle de ilgilenmiyormuş.”

“Lanet olsun! O mektuptan ne yapacaktım ben? Önce onları yakmayı düşündüm ama sonra o zavallı kadının durumunu gözlerimin Önünde canlandırdım. Mektupların yakıldığını bilmeyecek ve günün birinde Pedro’nun çıkageleceğini düşünerek korku içinde yaşayacaktı. “

Anthony bir sigara yaktı. “Hayal gücün sandığımdan daha fazlaymış. Evet, durum göründüğü gibi değil. Daha karışık. Mektupları kadına neden postayla yollamıyorsun?”

“Bütün kadınlar gibi o da mektupların çoğuna ne tarih, ne de adres yazmış. Sadece bir tekinde adrese benzer bir şey var. Bir kelime: Bacalar.”

Kibriti söndürmek üzere olan Anthony durakladı. Parmağı yanınca da kibriti çabucak attı. “Bacalar mı? İşte bu çok garip.”

“Neden? Orayı biliyor musun?”

James’ciğim. Bacalar İngiltere’nin en ünlü ve muhteşem köşklerinden biridir. Krallar ve kraliçeler hafta sonlarında oraya giderler. Diplomatlar da köşkte toplanarak siyaset yaparlar.”

“İşte İngiltere’ye benim yerime gideceğin için sevinmemin bir nedeni de bu. Sen böyle şeyleri biliyorsun. Benim gibi Kanada’nın ücra bir köşesinden gelen kaba saba bir adam türlü pot kırar. Oysa senin gibi Eton ve Harrow’a gitmiş biri... “

Anthony alçak gönüllülükle düzeldi. “O okullardan sadece birine gittim.”

“...Bu işi kolaylıkla başarır. Mektupları neden kadına postayla göndermediğimi soruyordun, değil mi? Bunu tehlikeli buldum. Mektuplardan anladığım kadarıyla kadının kıskanç bir kocası var... Ya adam kazayla paketi açarsa? Zavallı kadının hali ne olur? Veya belki de kadın öldü. Çünkü mektuplar uzun bir süre önce yazılmışa benziyorlar. Onun için sonunda mektupları birinin İngiltere’ye götürmesinin ve bunları kadına teslim etmesinin doğru olacağına karar verdim.”

Anthony arkadaşına yaklaşarak sevgiyle omzuna vurdu. “Sen gerçek bir şövalyesin, Jimmy. Kanada’nın o ücra köşesi de seninle övünmeli. Bu işi senin kadar incelikle başaramam.”

“Bu görevi de kabul ediyorsun demek?”

“Tabi.”

McGrath ayağa kalktı. Bir çekmeceyi açarak içinden bir deste mektup çıkardı ve masaya attı. “İşte. Onlara bir göz atman iyi olur.”

“Bu gerekli mi? Mektupları okumamam daha doğru olur.”

“Bacalar köşkü konusunda söylediklerini düşünüyorum da... Belki kadın orada bir süre misafir oldu. Mektupları incelememiz ve kadının aslında nerede oturduğunu anlamak için ipuçları bulmaya çalışmamız gerekiyor.”

“Galiba haklısın.”

İki arkadaş mektupları dikkatle incelediler ama aradıklarını bulamadılar. Sonra Anthony düşünceli bir tavırla bunları topladı.

“Zavallı kadın... Çok korktuğu belli.”

Jimmy başını salladı. “Kadını bulabilecek misin?” Sesi endişeliydi.

“Onu bulmadıkça İngiltere’den ayrılmayacağım. Tanımadığın bu kadınla çok ilgileniyorsun. James.”

Jimmy parmağını düşünceli bir tavırla bir mektubun altındaki imzaya sürdü. “Güzel bir isim bu. Virginia Revel” özür dilermiş gibi bir hali vardı.

BÖLÜM 3

Yüksek Yerlerde Endişe

Lord Caterham, “Evet, aziz dostum, evet,” dedi.

Bu sözleri üç defa söylemiş, her seferinde de böylece konuşmanın sona ereceğini ve kaçıp kurtulacağını ummuştu. Londra’daki kulübünün Önündeki merdivenlerde duraklamak ve Sır George Lomax’ın sonu gelmeyen sözlerini dinlemek zorunda kaldığı için sinirleniyordu.

Dokuzuncu Caterham Markisi Clement Edward Alistair Brent, ufak tefek bir beydi. Üstünde eski elbiseler vardı. Onu gören bir Marki olduğuna inanmazdı. Uçuk mavi gözleri, ince bir burnu vardı. Dalgın ama nazik bir adamdı.

Lord Caterham’ın hayatının en büyük felaketi dört yıl önce ağabeyi sekizinci markinin yerini almasıydı. Çünkü ağabeyi ünü bütün İngiltere’ye yayılmış bir insandı. Bir ara Dışişleri Bakanlığı yapmıştı. Londra dışındaki köşkü Bacalar, imparatorluğun tüm resmi davetlerine ev sahipliği yapmıştı. Perth Dükü’nün kızı olan karısının yardımıyla hafta sonlarında Bacalar’a önemli kimseleri toplamıştı. Tarihi olaylar olmuştu orada. İngiltere’nin ve hatla Avrupa’nın en ünlü adamları muhakkak Bacalar’da kalmışlardı.

Bütün bunlar güzel şeylerdi. Dokuzuncu Caterham Markisi’nin de ağabeyinin anısına büyük bir saygısı vardı. Ağabeyi Henry böyle şeyleri şahane bir şekilde başarmıştı. Ama Lord Caterham, onun izinde gideceğini sanmalarına. Bacalar’ın özel bir köşk değil de devlete ait bir yermiş gibi davranmalarına kızıyordu. Hiçbir şey Lord Caterham’ın canını siyaset kadar sıkmazdı. Siyaset adamlan dışında tabi. İşte bu yüzden durmadan konuşan George Lomax’ın karşısında sabırsızlanmaya başlıyordu.

George Lomax, kanlı canlı, tombul, kırmızı suratlı ve patlak gözlü bir adamdı. Üstelik önemli bir insan olduğunu sanıyordu.

“Durumu anlıyorsunuz, değil mi. Caterham? Bu ara bir rezalet çıkması bizi mahveder. Mahveder. Durum çok nazik.”

Lord Caterham hafif bir alayla, “Her zaman öyledir...” dedi.

“Aziz dostum, ben durumu bilecek mevkideyim.”

Lord Caterham yine aynı cümleyi tekrarlayarak kendisini savunmaya çalıştı. “Evet, aziz dostum, evet.”

“Bu Herzoslovakya meselesinde bir tek hata işlersek mahvoluruz. Petrol arama yetkisinin bir İngiliz şirketine verilmesi gerekli. Bunu anlamalısınız.”

“Tabi.Tabi.”

“Prens Michael Obolovich hafta sonunda gelecek. Bu sorun bir av partisi bahanesiyle Bacalar’da çözümlenir. “

“Ben bu hafta sonu yurtdışına çıkmayı düşünüyordum.”

“Saçmalamayın, Caterham. Ekimin başında hiç kimse yurtdışına çıkmaz.”

Lord Caterham Önlerinden ağır ağır geçen bir taksiye adeta Özlemle baktı. “Doktorum durumumun kötü olduğunu düşünüyor.”

Ama çabucak koşarak özgürlüğüne de kavuşması imkansızdı lordun. Çünkü George Lomax'ın konuştuğu kimseyi sıkıca tutmak gibi kötü bir âdeti de vardı. Bunun nedeni uzun tecrübelerine dayanıyordu herhalde. Bu sefer de Lord Caterham’ın ceketinin yakasından yakalamıştı.

“Aziz dostum, devlet işi bu. Bu krizli günlerde...”

Lord Caterham endişeyle kıpırdandı. Birdenbire. George Lomax’ın konuşmalarından birinin bir kısmını tekrarlamasını dinlemektense, köşke konuk çağırırım daha iyi, diye düşündü. Lomax’ın hiç durmadan yirmi dakika konuşabileceğini öğrenmişti.

Telaşla, “Pekâla, pekâla,” dedi. “İstediğinizi yapacağım. Herhalde siz her şeyi ayarlarsınız.”

“Azız dostum, ayarlanacak bir şey yok ki. Bacalar’ın tarihi değeri yanında yeri de buna çok uygun. Ben on bir kilometre ötede. Abbey’de kalacağım. Misafirlere benim de katılmam doğru olmaz.”

“Tabi tabi.” Lord Caterham, Lomax’ın gruba katılmasının neden doğru olmayacağını bilmiyordu ama bunu öğrenmeye niyetli de değildi.

“Ama belki Bill Eversleigh’i davet edersin; haber götürüp getirir.”

Lord Caterham birdenbire canlandı. “Bill’i davet ederim. İyi bir avcı o. Kızım Bohça da kendisinden hoşlanıyor.”

“Tabi av aslında önemli değil. Bir bahane bu.”

Lord Caterham’ın yüzünde yine sıkıntılı bir ifade oluştu.

“Grup fazla kalabalık sayılmaz. Prens, yanındakiler, Bill Eversleigh. Herman Isaacstein...”

“Kim?”

“Herman Isaacstein. Sana sözünü ettiğim grubun temsilcisi.”

“Britanya grubunun temsilcisi mi?”

“Evet. Neden sordun?”

“Hiç, hiç... sadece merak ettim. Bu adamların adları pek acayip.”

“Sonra bir iki gerçek misafir de olmalı. Durumu idare için. Bunları kızınız Lady Eileen seçsin. Siyasetten anlamayan, her şeye karışmayan birkaç genç.”

“Bohça’nın bu işi kolaylıkla halledeceğinden eminim.”

“Hımm...” Lomax'ın aklına bir şey gelmişti. “Demin sözünü ettiğim sorunu hatırlıyorsunuz, değil mi?”

“O kadar çok şeyin sözünü ettiniz ki...”

“Hayır, hayır. Ben üzücü problemi söylüyorum...” Lomax’ın sesi alçalarak esrarlı bir fısıltı halini aldı. “O günlükler... Kont Stylptitch’in günlükleri.”

Caterham esnememeye çalışıyordu. “Bence bu konuda yanılıyorsunuz. İnsanlar skandallardan hoşlanır. Ben de bazılarını okuyorum ve onlar hoşuma da gidiyor.”

“Sorun halkın kitabı okuması ya da okumaması değil. Günlükle yazılanların merakla okunacağından eminim ama şu ara yayınlanması her şeyi mahvedebilir... her şeyi. Herzoslovakyalılar krallığın yeniden kurulmasını istiyorlar. Tacı Prens Michael’a teklif etmeye de hazırlar. Majestelerinin hükümeti de prensi destekliyor...”

“Prens ise tahta çıkmak için bir milyon ödünç para karşılığı petrol arama hakkını Hermanstein ve Ortakları’na...”

Lomax endişeli bir fısıltıyla, “Caterham. Caterham.” diye yalvardı. “Rica ederim, dikkatli olun. En önemlisi bu; dikkatli olun.”

Lord Caterham sesini alçaltmakla beraber sözlerini yine de zevkle sürdürdü. “Ama tabi Kont Stylplitch’in günlüğü her şeyi altüst edebilir. Belki adam Obolovitch Hanedanı’nın baskılarından ve kötü davranışlarından söz ediyor. Öyle değil mi? O zaman avam kamarasında sorulan sorular... Neden modern ve demokratik bir hükümet şekli değiştiriliyor? Niçin yerine modası geçmiş bir baskı yönetimi getiriliyor? Bunu kan emici kapitalistler mi istiyor? Kabine düşmeli. Böyle şeyler olmasından korkuyorsunuz, değil mi?”

Lomax başını salladı. “Daha da kötüsü olabilir... ya... o üzücü kaybolma olayından söz ediyorsa, adam? Neyi kastettiğimi biliyorsunuz.”

Lord Caterham adama hayretle baktı. “Hayır, bilmiyorum.”

“Olayı duymuş olmanız gerekir. Onlar Bacalar’dayken oldu. Henry çok sarsıldı. Az kalsın meslek hayatı da sona eriyordu.”

Lord Caterham. “Sözleriniz ilgimi çekiyor,” dedi. “Kim veya ne kayboldu?”

Lomax eğilerek dudaklarını Lord Caterham’ın kulağına yaklaştırdı. Caterham telaşla geriledi.

“Lütfen kulağıma ıslık çalmayın.”

“Söylediklerimi duydunuz, değil mi?”

Lord Caterham islemeye istemeye. “Evet, duydum.” diye cevap verdi. “O olayı duyduğumu şimdi hatırlıyorum. Çok acayip bir olaydı. Acaba kimin işiydi? Kaybolan ‘şey’ bulunamadı mı?”

“Hayır. Tabi bu konuda dikkatli davranmamız gerekiyordu. Durumun dışarıya sızmasına izin veremezdi. Ama Stylphtch o sırada oradaydı. Her şeyi olmasa da bir şeyleri biliyordu. Bazı şeylerin farkındaydı. Türk meselesi yüzünden onunla birkaç kez tartışmıştık. Ya şimdi kont intikam almak için o olayı olduğu gibi günlüğe yazmışsa? Bütün dünyanın okuması için... Çıkacak rezaleti bir düşünün. Bunun dünyanın öteki ucuna erişecek etkileri olur. Herkes ‘Olay neden örtbas edildi.’ der.”

Lord Caterham belirli bir neşeyle. “Tabi der.” diye güldü.

Sesi tizleşmiş olan Lomax kendi topladı. “Sakin olmalıyım.” diye mırıldandı. “Sakin olmalıyım. Ama size şunu soracağım, aziz dostum. Stylptitch’in kötü bir niyetinin olmadığını düşünelim. O halde günlüğü neden uzun yollardan dolaştırarak Londra’ya yolladı?”

“Evet. gerçekten çok tuhaf. Söylediklerinin doğru olduğundan emin misin?”

“Elbette. Bizim...Paris’te ajanlarımız var. Günlük kontun ölümünden birkaç hafta önce gizlice gönderilmiş.”

Lord Caterham yine zevkle, “Evet,” dedi. “Günlükte bir şey olduğu anlaşılıyor.”

“Kitabın Jimmy veya James McGrath adında, şu anda Afrika’da olan bir Kanadalıya yollandığını öğrendik.”

Lord Caterham neşeyle bağırdı. “Ne ilgi çekici bir olay değil mi?”

“James McGrath yarın yani perşembe günü Granarth Castle gemisiyle İngiltere’ye gelecek.”

“Bu konuda ne yapacaksınız?”

‘Tabi hemen adama yanaşacağız. Olayın doğuracağı ciddi sonuçları kendisine açıklayacağız ve günlüğün yayınlanmasını hiç olmazsa bir ay ertelemesini rica edeceğiz. Ayrıca günlüğün uygun bir şekle sokulmasına izin vermesini isteyeceğiz.”

Lord Caterham mırıldandı. “Ya adam. ‘Olmaz efendim,’ veya ‘Canınız cehenneme,’ gibi şirin ve neşeli bir cevap verirse?”

Lomax açıkça, “Ben de bundan korkuyorum,” dedi. “Onun için adamı da Bacalar’a davet etmenizin iyi olacağını düşündüm. Şimdi aklıma geldi bu. Prens Michael’la tanışmak için davet edilmesi gururunu okşar tabi. Belki o zaman kendisiyle daha rahat başa çıkabiliriz.”

Lord Calerham telaşla bağırdı. “Onu çağıramam! Ben Kanadalılarla geçinemiyorum. Özellikle Afrika’da oturanlarıyla!”

“Onun fevkalade bir insan olduğunu göreceksiniz herhalde. Yontulmamış bir pırlanta.”

“Olmaz. Lomax. Onu çağırmayı kesinlikle reddediyorum. Bir başkası uğraşsın adamla.”

George Lomax. “Düşünüyorum da...” dedi. “Bu konuda bir kadının bize çok yararı dokunur. Ona gerektiği kadar bilgi verir, fazla açıklamayız. Bir kadın bütün bu sorunu incelik ve dikkatle çözümleyebilir. Adamı öfkelendirmeden onunla konuşur. Aslında kadınların siyasete karışmalarından hiç hoşlanmam; o da başka. Aziz Stepnen mahvoldu, özellikle bugünlerde çok acı çekiyor olmalı. Ama bir kadın kendi küçük dünyasında harikalar yaratır. Henry’nin karısı ona nasıl yardım etti! Marcia, politikacıları ağırlamayı bilen şahane, eşsiz ve kusursuz bir kadındı.”

Gözünü pek korkutan yengesinden söz edilmesi Lord Caterham’ın renginin uçmasına neden olmuştu. “Hafta sonuna Marcia’yı da çağırmayacaksınız, değil mi?”

“Hayır, hayır. Beni yanlış anladınız. Ben genel olarak kadınların etkisinden söz ediyordum. Hayır, benim istediğim genç bir kadın. Güzel, çekici ve zeki biri.”

“Kızım Bohça’yı kastetmiyorsunuz, değil mi? Bohça hiç işe yaramaz. Kendisine böyle bir teklifle bulunursanız gülmekten bayılır.”

“Ben Lady Eileen’i kastetmedim Caterham. Kızınız sevimli, çok sevimli ama henüz bir çocuk o. Bize tecrübeli, zarif ve kibar biri lazım. Hah, buldum! Kuzenim Virginia.”

“Bayan Revel mı?” Lord Caterham’ın güzleri parladı. Yavaş yavaş hafta sonunda yine de eğlenebileceğini düşünmeye başlıyordu. “Bu teklifinizi beğendim. Lomax. Londra’nın en hoş kadını o.”

“O Herzoslovakya’nın durumunu da bilir. Hatırlayacağınız gibi kocası oradaki elçilikle çalışıyordu. Sonra, dediğiniz gibi. Virginia çok hoştur.”

Lord Calerham. “Çok da sevimli.” diye mırıldandı.

“O halde anlaştık.” Lomax, Lord Caterham’ın yakasını bıraktı.

O da hemen bu fırsattan yararlandı. “Hoşça kalın. Siz her şeyi halledersiniz, değil mi?”

Lord Caterham geçen bir taksinin içine balıklama daldı. Bir Hristiyan başka bir Hristiyan kardeşinden ne kadar nefret edebilirse Lord Caterham da George Lomax’tan o kadar nefret ediyordu. Adamın şişman kırmızı yüzünden, sesli sesli nefes alışından, heyecan dolu patlak mavi gözlerinden nefret ediyordu. Yaklaşan hafta sonunu düşünerek içini çekti. “Sıkıcı bir durum... çok sıkıcı...” Sonra Virginia Revel’ı hatırlayarak biraz keyiflendi. “Hoş bir kadın o... çok hoş... “

BÖLÜM 5

Londra’da İlk Gece

Çoğu zaman dikkatle hazırlanan planların kusurlu bir tarafı olur. George Lomax da bir hata yapmıştı; planının zayıf bir tarafı vardı. Bill’di bu.

Bill Eversleigh çok iyi bir gençti. Usta bir kriket ve golf oyuncusuydu. Nazik ve uysaldı. Ama Dışişleri’ne akıllı değil; nüfuzlu ahbapları olduğu için girmişti. Zaten yaptığı işe de uygundu. George Lomax’ın emrindeydi. Kafasını kullanmasını gerektiren, sorumluluk yüklü bir görevi de yoklu. Her zaman George’un yanında bekliyor, onun konuşmak istemediği Önemsiz kimseleri görüyor, sağa sola koşuyor ve yararlı olmaya çalışıyordu. George Lomax büroda olmadığı zaman en rahat kolluğa yayılarak spor haberlerini okuyordu. Böyle yaparak şerefli bir geleneği yerine getirdiğini düşünüyordu.

Bill’e angarya yüklemeye alışık olan George, genç adamdan Union Castle bürosuna gidip Granarth Castle gemisinin ne zaman Londra’ya erişeceğini öğrenmesini istemişti. Bill’in iyi eğitilmiş genç İngilizlerin çoğu gibi tatlı bir sesi vardı, ama ne dediği kolay kolay anlaşılamazdı. Bu yüzden seyahat acentesindeki memur, onun Granarth değil de Carnfrae gemisini sorduğunu sandı ve geminin perşembe günü geleceğini söyledi. Bill teşekkür edip çıktı, Lomax Union Castle hatlarını bilmediği için James McGrath’ın perşembe günü geleceğine inandı. George Lomax da bu bilgiye dayanarak plan yaptı.

Onun için Lomax. Lord Caterham’ı çarşamba sabahı kulübün merdivenlerinde kıstırdığı sırada Granarth Castle gemisinin bir gün önce Southhemton’a erişmiş olduğunu duysaydı fena halde şaşırırdı. Aynı gün sanı on dörtte ise Jimmy McGrath adıyla yolculuk yapan Anthony Cude. Waterloo İstasyonu’nda trenden iniyordu.

Genç adam bir (aksiye bindi. Kısa bir duraklamadan sonra şoföre, “Blitz Oteli’ne.” dedi. Pencereden dışarı bakarak, rahatımı sağlamam iyi olur diye düşündü.

Londra’dan ayrılalı tam on dört yıl olmuştu.

Genç adam otele varınca bir oda isledi. Sonra da kısa bir gezinti yapmak için dışarı çıktı. Londra’ya dönmek hoşuna gitmişti. Tabi çok şey değişmişti.

Anthony şurada küçük bir lokanta vardı, dedi kendi kendine. Şurada, hemen Blackfairs Köprüsü’nü geçince cömert arkadaşlarımla yemek yediğimiz bir lokanta vardı. O zamanlar genç bir sosyalisttim ve uzun kırmızı bir kravat takardım. Ne kadar gençtim o günlerde. Çok gençtim...

Geri döndü. Tam Blitz Oteli’ne gitmek için karşıya geçeceği sırada bir adam ona çarptı. Anthony neredeyse dengesini kaybediyordu. Adam, özür diler gibi bir şeyler mırıldandı. Bir taraftan da Anthony’nin yüzünü dikkatle inceliyordu. Kısa boylu, tıknaz ve kılıksız bir adamdı; yabancıya da benziyordu.

Anthony otele giderken, adam beni neden öyle dikkatle süzdü, diye düşündü. Hoş bunun bir nedeninin olması da şart değildi. Benim yüzüm güneşten iyice yandı. Londra’lıların renkleri ise pek soluk.

Genç adam odasına çıktı. Birdenbire içinden gelen sese uyarak aynaya gitti ve yüzünü incelemeye başladı. Eski günlerde edindiği o birkaç arkadaşıyla yüz yüze geldiği takdirde kendisini tanıyabilecekler miydi? Usulca başını salladı. “Sanmam.”

Londra’dan ayrıldığında tam on sekiz yaşındaydı. Sarı saçlı, biraz tombulca, yüzünde yaramazlığını gizleyen melekçe bir ifade olan bir çocuktu. Bu uzun boylu, bronz tenli, alaycı tavırlı adamı kimse tanıyamazdı.

Karyolanın başucundaki telefon çalınca Anthony o tarafa gitti. “Alo?”

Resepsiyondaki memur, “Bay James McGrath?” diye sordu.

“Evet, benim.”

“Bir bey sizi görmek istiyor.”

Anthony şaşırdı. “Beni mi görmek istiyor?”

“Evet, efendim. Yabancı bir bey.”

“Adı nedir?”

Kısa bir sessizlik oldu. Sonra memur, “Kartını bir garsonla yukarı yollayacağım,” dedi.

Anthony telefonu kapayarak bekledi. Birkaç dakika sonra kapıya vuruldu. Küçük bir garson gümüş bir tepsiye konulmuş olan kartı getirdi.

Anthony karta bir göz attı; üzerinde bir isim yazılıydı:

Baron Loloprcljzyl

Genç adam, resepsiyondaki memur duraklamakta haklıymış, diye düşündü. Bu ad okunacak gibi değil. Gözlerini karta dikmiş öyle duruyordu. Sonra kararını verdi. “Bu beyi yukarı yollayın.”

“Peki, efendim.”

Birkaç dakika sonra Baron Lolopreljzyl’yi içeri girdi. İri yarı bir adamdı, baron. Koskocaman, yelpaze biçiminde kara bir sakalı vardı. Alnı genişti; saçları da dökülmeye başlamıştı.

Topuklarını birbirine vurarak eğildi. “Bay McGrath?”

Anthony, adamın hareketlerini yapabildiği kadar taklit etti. “Baron...” Bir sandalyeyi öne çekti. “Lütfen oturun. Sizinle daha önce tanışmak şerefine eriştiğimi sanmıyorum.”

Baron oturdu. “Öyle...” Nezaketle ekledi. “Benim için bir bahtsızlık bu.”

Anthony de aynı tavırla cevap verdi. “Benim için de öyle.”

Baron. “Şimdi konuya gelelim.” dedi. “Ben Herzoslovakya’nın Muhafazakar Partisi’nin Londra’daki temsilcisiyim.”

Anthony, “Partiyi başarıyla temsil ettiğinizden eminim,” diye mırıldandı.

Baron bu iltifat karşısında eğildi. “Çok naziksiniz, Bay McGrath sizden hiçbir şeyi saklamayacağım. Artık krallığın yeniden kurulmasının zamanı geldi. Majesteleri Kral IV. Nicholas’ın ölümünden beri taht boş.”

Genç adam, “Amin.” dedi. “Yani... Anlıyorum...”

Tahta Alles Prens Michael geçecek. İngiliz Hükümeti de onu destekliyor.”

Anthony, “Çok güzel.” diye cevap verdi. “Bana her şeyi böyle açıkladığınız için teşekkür ederim.”

“Her şey hazır... Ve şimdi siz ortalığı karıştırmaya geldiniz.” Baron, genç adama ters ters baktı.

Anthony itiraz etti. “Baron, rica ederim...”

“Evet, evet. Ben neden söz ettiğimi biliyorum. Kont Stylplitch’in günlüğü yanınızda.” Anthony’yi suçlarcasına süzdü.

“Öyle olduğunu var sayalım. Koni Stylplitch’in günlüğünün Prens Michael’la ne ilgisi var?”

“Bu günlük skandal çıkmasına neden olacak.”

Anthony adamı yatıştırmak istermiş gibi. “Günlüklerin çoğu öyledir.” dedi.

“Kont çok şey biliyordu. Bunlardan dörtle biri bile açıklansa. Avrupa’da savaş çıkar.”

Anthony güldü. “Yapmayın, canım. Durum o kadar da kötü olamaz.”

“Herkes Obolovitch Hanedanı hakkında kötü şeyler düşünecek. İngilizler çok demokrat.”

Anthony başını salladı. “Obolovitchler zaman zaman sert davrandılar herhalde. Bu onların kanında var ama İngilizler Balkan Krallıklarından her zaman böyle şeyler beklerler. Nedenini bilmiyorum ama gerçek bu.”

Baron. “Anlamıyorsunuz... “ dedi. “Hiçbir şeyi anlamıyorsunuz. Ben de açıkça konuşamıyorum.”

Anthony. “Korktuğunuz şey tam olarak nedir?” diye sordu.

“Günlüğü okumadıkça bir şey söyleyemem ama yazılanlarda bir şeyler olduğu kesin. Bu büyük diplomatlar dillerini tutmasını hiç bilmezler. Her şey altüst olacak.”

Anthony dostça. “Fazla kötümsersiniz.” dedi. “Ben yayınevlerini bilirim. Kitapların üzerine otururlar bir süre. Onları adeta kuluçkadan çıkarırlar. Kontun günlüğü de ancak bir yıl sonra yayınlanır.”

“Siz ya çok safsınız ya da çok kurnaz. Bir pazar gazetesi günlüğü hemen yayınlamaya başlayacak. Her şey kararlaştırıldı.”

“Ah!” Anthony biraz şaşırmıştı. “Ama imaları reddedebilirsiniz yine de.”

Baron üzgün üzgün başını salladı. “İmkansız... Neyse... Biz işimize bakalım. Günlüğü teslim ettiğiniz zaman bin sterlin alacaksınız, değil mi? Bakın ne kadar etraflıca bilgim var.”

“Kralcıların istihbarat grubunu kutlarım.”

“Ben size bin beş yüz sterlin teklif ediyorum.”

Anthony barona hayretle baktı. Sonra da üzüntüyle başını salladı. “Korkarım bunu yapamam.”

“Ala... Yirmi bin.”

“Ah, beni baştan çıkaracaksınız, baron. Ama istediğinizi yapamayacağım.”

“O halde ne kadar istediğinizi söyleyin.”

“Korkarım durumu anlamıyorsunuz. Sizin iyi insanlardan yana olduğunuza, günlüğün her şeyi altüst edeceğine inanmaya hazırım. Ama bana bir görev verildi. Ben de bunu yerine getirmek zorundayım. Anlıyor musunuz? Karşı tarafın beni satın almasına razı olamam. Böyle şey olmaz.”

Baron, genç adamı dikkatle dinledi. Sonra da birkaç defa başını salladı. “Anlıyorum. Bir İngiliz centilmeni olarak şerefiniz söz konusu.”

Anthony. “Şey.” dedi. “Biz bunu bu şekilde söylemeyiz ama... Aynı şeyleri kastettiğimiz belli.”

Baron topuklarını birbirine vurarak ayağa kalktı. “İngilizlerin şeref sözlerine büyük saygım vardır. Başka bir yol denememiz gerekiyor. İyi günler.” Ve odadan çıktı.

Anthony mırıldandı. “Bu sözleriyle neyi kastetti acaba? Bir tehdit miydi bu? Baronu bundan sonra bu isimle çağıracağım. ‘Baron Lolipop’ diye.”

Genç adam odada bir aşağı bir yukarı dolaşmaya başladı. Ne yapması gerektiğine karar veremiyordu. Günlüğün teslim tarihine bir haftadan daha uzun bir süre vardı. Henüz ekimin beşiydi. Anthony, günlüğü bildirilen tarihten önce vermek niyetinde de değildi. Açıkçası günlükte neler olduğunu iyice merak etmeye başlamıştı. Gemide günlüğü okumayı istemişti ama yolculuk sırasında hastalanmıştı. Kontun güç okunan, kargacık burgacık yazısını çözmeye kalkışmayı da canı istememişti. Ama arlık bu kargaşaya neyin sebep olduğunu anlamak niyetindeydi.

Yapacağı bir iş daha vardı.

Anthony ani bir kararla telefon rehberini alıp Revelları aradı. Rehberde altı Revel vardı: Edward Henry Revel, Harley Caddesi, cerrah; James Revel ve ortakları eyerciler, Lennox Revel. Abbotbury Konağı, Hampstcad; Ealing’le bir adresteki Bayan Mary Revel; Pom Caddesi 487 numarada, Bayan Timothy Revel ve Cadogan Meydanı 42 numarada Bayan Willis Revel. Genç adam bunlardan eyer yapan bir firmayla, evli olmadığı anlaşılan Bayan Mary Revel’ın üzerinde durmadı. Artık geriye dört isim ve adres kalmıştı.

Hoş, Virginia Revel’in Londra’da oturduğunu gösteren bir şey de yok. Anthony başını sallayarak rehberi kapattı. Şimdilik her şeyi şansa bırakacağım. Çoğu zaman bir şeyler olur.

Talihin Anthony Cade’e yardım etmesinin nedeni galiba genç adamın şanslı olduğuna çok inanmasıydı. Gerçekten de yarım saat sonra resimli bir dergiyi karıştırırken gözüne bir fotoğraf ilişti. Perth Düşesi tarafından yapılmış bir tablonun kopyasıydı. Doğu kıyafetleri içinde bir kadın ana figür olarak görünüyordu. Resmin altında: “Bayan Timothy Revel. Kleopatra kılığında. Bayan Revel evlenmeden önce Lord Edgboston’ın kızı Virginia Cawthron’du” yazıyordu.

Anthony resmi inceledi. Sonra sanki ıslık çalacakmış gibi dudaklarını büzdü. Fotoğrafı dergiden yırtarak katladı ve cebine koydu. Tekrar üst kata çıktı; bavulunu açarak mektup destesini çıkardı. Katlı kağıdı cebinden çıkardı ve mektup destesinin arasına koydu.

Sonra birdenbire bir ses duyarak hızla döndü. Kapıda Anthony’nin sadece komik operalarda olduğunu düşündüğü gibi bir adam duruyordu. Çirkin kafası ve yüzündeki pis sırıtışıyla uğursuz bir görünümü vardı.

Anthony, “Burada ne işin var?” dedi. “Yukarı çıkmana kim izin verdi?”

Yabancı. “Ben istediğim yere girerim.” diye cevap verdi. İngilizcesi düzgün olmakla beraber kaba sesinden yabancı olduğu anlaşılıyordu.

Anthony, bir başka İspanyol, diye düşündü. “Çık git!”

Yabancı gözlerini genç adamın elindeki mektup destesine dikmişti.

“İstediğimi bana verdiğin zaman giderim.”

“Bunun ne olduğunu sorabilir miyim?”

Adam biraz yaklaştı. “Kont Stylplitch’in günlüğü.”

Anthony, “Seni ciddiye almam imkansız.” dedi. “Senin gibi tiplere sahnede rastlanır. Kılık kıyafetin hoşuma gitti. Seni buraya kim yolladı? Baron Lolipop mu?”

“Baron?...” Yabancı gıcırtıyı andıran sesler çıkardı.

“Demek o isim beyle okunuyor! Gargara yapmak ve havlamak arasında bir ses çıkararak. Bunu yapabileceğimi sanmıyorum; gırtlak yapım buna uygun değil. Onun için baronu yine Lolipop diye çağırmaya devam edeceğim. Demek seni o yolladı?”

Yabancı. “Hayır!” diye bağırıp öfkeyle yere tükürdü. Sonra cebinden bir kağıt çıkarıp masanın üzerine attı. “Bak! Bak ve titre lanetli İngiliz!”

Anthony adamın söylediklerine aldırmadan kağıda göz ucuyla baktı. Kağıdın üzerine kırmızı bir el resmi çizilmişti. “Bir ele benziyor ama ısrar edersen bunun kübik bir resim olduğunu ve Kuzey Kutbu’nda şafağı gösterdiğini de kabul ederim.”

“Bu Kızıl El’in işareti. Ben de bu örgütün üyesiyim.”

Anthony yabancıya ilgiyle baktı. “Sahi mi? Diğer üyeler de senin gibi mi? Eugenik grup ne der bilmiyorum.”

Adam öfkeyle, “Köpek!” diye hırladı. ‘Köpekten daha aşağılık! Effete Krallığı’nın satın alınmış kölesi bana günlüğü ver; o zaman gitmene izin verilecek. Kardeşliğin emri bu.”

Anthony, “Çok naziksiniz ama bir yanlış anlama yüzünden boşa emek harcıyorsunuz. Bana günlüğü saygıdeğer örgütünüze değil belirli bir yayınevine teslim etmem söylendi.” diye cevap verdi.

Yabancı güldü. “Hıh! Oraya sağ salim erişmene göz yumulacağını mı sanıyorsun? Bırak bu aptalca konuşmaları. Günlüğü ver yoksa seni vururum.” Cebinden çıkardığı tabancayı şöyle bir salladı.

Ama Anthony Cade’i iyi tartamamıştı. Genç adam kafası hızla çalışırken aynı anda harekele geçebilen insanlardandı. Bu yüzden de yabancının kendisine nişan almasını beklemeden üzerine atılarak bir vuruşla elindeki tabancayı düşürdü. Adam bu darbenin şiddetinden sarsıldı. Şimdi arkası Anthony’ye dönüktü.

Kaçırılmayacak bir fırsattı bu. Anthony ustaca bir tekmeyle adamı kapıdan dışarı fırladı. Yabancı koridora yığıldı. Anthony adamın peşinden gitti ama Kızıl El üyesi için bu kadarı yeterliydi. Çevik bir hareketle ayağa fırlayarak koridordan koşarak kaçtı.

Anthony. Kızıl El üyelerine fazla bile diye düşündü. Resim gibi görünüyordu ama tek bir tekmeyle bozguna uğradı. Acaba hangi cehennemden girdi bu adam içeri? Ama açık olan şey bu işin sandığım kadar kolay olmayacağı. Daha şimdiden Devrimci partilerle Monarşi taraftarlarının arasına düştüm bile. Yakında da herhalde Milliyetçilerle Bağımsız Liberaller temsilci gönderir. Ama ne olursa olsun ben bu gece günlüğü okumaya başlayacağım,”

Anthony, adamı takip etmedi ve odasına geri döndü. Saatine baktı, yirmi bire geldiğini görünce de bayağı şaşırdı. Odamda yemek yiyeyim. Artık sürpriz ziyaretler beklemiyorum ama yine de dikkatli olmam gerek. Sonra bir garson çağırıp istediği yemekleri söyledi. Yemekleri beklerken günlüğün bulunduğu paketi çıkarıp mektup destesinin yanına koydu.

Biraz sonra kapı vuruldu ve garson yemeklerin konmuş olduğu servis masasıyla içeri girdi. Anthony şöminenin önündeydi. Arkası garsona dönük öyle duruyordu. Genç adam dalgın dalgın önündeki aynaya bakınca çok acayip bir şey gördü.

Garson gözlerini günlüğün bulunduğu pakete dikmişti. Yan yan hiç kımıldamayan Anthony’ye baktıktan sonra usulca masaya yaklaştı. Elleri titriyor, durmadan kurumuş dudaklarını yalıyordu. Anthony, garsonu şimdi daha dikkatli izliyordu. Uzun boylu, ince yüzlü bir adamdı. bütün garsonlar gibi çevikti. Anthony, İtalyan olmalı, diye düşündü. Fransız'a benzemiyor.

Genç adam en kritik anda birdenbire döndü. Garson hafifçe irkildi. Sanki tuzluğun yerini değiştiriyormuş gibi yaptı.

Anthony sert sert, “Adın ne senin?” diye sordu.

“Giuseppe efendim.”

“İtalyansın demek?”

“Evet, efendim.”

Anthony, garsonla İtalyanca konuştu. Adamda, ona rahatlıkla cevap verdi. Sonunda Anthony başıyla garsona çıkabileceğini işaret etti. Giuseppe’nin getirdiği nefis yemekleri yerken durmadan düşündü.

Acaba yanıldım mı? Giuseppe pakete olağan bir merakla mı baktı? Olabilir... ama adam çok heyecanlanmıştı. Onun için bunun sadece merak olduğunu sanmıyorum. Fakat bu durum beni şaşırtıyor... Off Tanrım! Herhalde herkes o lanet olası günlüğün peşinde değil. Fazla hayalci davranıyorum.

Anthony yemekten sonra günlüğü okumaya başladı ama kontun yazısı çok okunaksız olduğu için ağır ağır ilerleyebildi. Artık durmadan esniyordu. Genç adam dördüncü bölümde okumaktan vazgeçti. Okuduğu kısım çok sıkıcıydı. Üstelik öyle rezalete neden olacak bir şey de yoktu.

Anthony masanın üzerinde dağınık bir halde duran mektupları toplayıp bavula koydu. Kapıyı kilitlemeyi de unutmadı. Ayrıca tokmağa da bir sandalye dayadı. Sandalyenin üzerine de banyodan aldığı su şişesini yerleştirdi.

Bu hazırlıktan gururla süzdükten sonra soyunarak yatağa girdi. Yeniden kontun günlüğünü okumaya çalıştı ama gözleri kapanıyordu. Günlüğü yastığının altına koyarak ışığı söndürdü ve hemen uykuya daldı.

Genç adam birkaç saat sonra irkilerek uyandı. Buna ne sebep olmuştu? Bir ses mi? Belki de serüvenlerle dolu hayatı boyunca gelişen önsezileri onu uyarmıştı.

Bir an hiç kımıldamadan yattı. Hafif bir hışırtı duyuyordu. Sonra kendisiyle pencerenin arasında bir gölge olduğunu fark etti. Yerde, bavulun yanındaydı bu gölge.

Anthony çevik bir hareketle yataktan fırlarken ışığı da yaktı. Bavulun yanına çökmüş olan davetsiz misafir ayağa kalktı.

Garson Giuseppe’ydi bu. Sağ elinde ince uzun bir bıçak ışıldıyordu. Hemen Anthony’nin üzerine atıldı. Genç adam tehlikeyi iyice kavramıştı artık. Kendisi silahsızdı; Giuseppe’nin ise bıçak kullanmaya alışık olduğu anlaşılıyordu.

Anthony yana doğru sıçrayıp Giuseppe’nin bıçağından kurtuldu. Ondan sonra korkunç bir boğuşma başladı. İki adam yerde yuvarlanıp duruyordu. Anthony, bıçağı kullanamasın diye İtalyanın sağ kolunu tutup yavaşça geriye büklü. Bu arada İtalyan diğer eliyle Anthony’nin boğazını kavrayıp sıkmaya başladı. Anthony ise ümitsizce hâlâ adamın kolunu büküyordu.

Sonunda bıçak net bir çınlamayla yere düştü. Adam bütün gücünü kullanarak Anthony’nin elinden kurtuldu. Anthony İtalyanın kaçmasını önlemek için kapıya doğru koştu ama neden sonra sandalyeyle su şişesinin yerlerinden kımıldamamış olduklarını fark etti.

Giuseppe balkon kapısından girmişti. Şimdi de Anthony’nin kapıya doğru gitmesini fırsat bilip yine balkona fırladı. Oradan yan odanın balkonuna atladı ve içeri girerek gözden kayboldu.

Anthony, İtalyanın peşine takılmanın bir yararı olmayacağını biliyordu. Şüphesiz kaçış yolu önceden belirlenmişti. Onu takip etmekle sadece kendi başını derde sokacaktı. İçini çekerek geri döndü. Yatağa yaklaşarak elini yastığın altına sokup günlüğü çıkardı. Neyse ki bunları bavula koymamıştı. Genç adam, mektupları çıkarmak için bavulun üzerine eğildi.

Usulca küfretti; mektuplar çalınmıştı.

BÖLÜM 6

Şantaj Sanatı

İyice meraklanmış olan Virginia Revel saat on beş elli beşte Pont Caddesi’ndeki evine döndü. Kapıyı anahtarıyla açarak içeri girdi. Holde onu ifadesiz yüzlü uşağı Chilvers karşıladı.

“Affedersiniz, efendim... Biri sizi görmek isliyor... “

Virginia bir an Chilvers’ın imasını sezemedi. “Bay Lomax mı? Nerede o? Salonda mı?”

“Ah, hayır, efendim. Gelen Bay Lomax değil.” Şimdi uşağın sesinde hafif bir sitem vardı. ‘Tanımadığımız biri geldi, efendim. Kendisini içeri almak istemedim. Ama sizinle önemli bir sorunu konuşacağını söyledi. Anladığım kadarıyla bu Bay Revel’la ilgili bir mesele. Bu yüzden onunla konuşmak isteyeceğinizi düşündüm. Kendisini... Şey... Çalışma odasına aldım.”

Virginia bir an düşündü. Kocası öleli yıllar olmuştu, ama o umursamaz tavırların altında hâlâ acıyan bir yara vardı. Başkaları ise tam tersini; Virginia’nın Tim Revel’ı hiçbir zaman sevmediğini ve ölümünde de sahte gözyaşı döktüğünü düşünüyordu.

Chilvers ekledi. “Adam bana yabancıymış gibi geldi, efendim.”

Virginia’nın ilgisi biraz arttı. Kocası Dışişleri’ndendi. Kralla kraliçenin öldürülmelerinden kısa bir süre önce de Virginia’yla birlikte Herzoslovakya’ya gitmişlerdi. Belki de gelen bir Herzoslovakyalıydı. Kötü duruma düşmüş olan eski bir uşak...

Virginia çabucak başını salladı. “İyi etmişsin, Chilvers. Adam Çalışma odasında mı şimdi?”

Çevik adımlarla holü geçerek, yemek salonunun yanındaki küçük odanın kapısını açtı.

Misafiri şöminenin önündeki bir kollukta oturuyordu. Virginia içeri girince ayağa kalkarak ona dikkatle baktı. Genç kadın bir defa gördüğü birini bir daha unutmazdı. Onun için bu adamla o zamana kadar hiç karşılaşmamış olduğuna karar verdi. Virginia, uzun boylu, kaslı vücutlu bu adamın Slovak kökenli olamayacağına karar verdi. Ya İtalyan ya da İspanyol, diye düşündü.

Sonra da sordu. “Beni mi görmek istediniz? Ben Bayan Revel’im.”

Yabancı bir iki dakika cevap vermedi. Sanki genç kadını tanıyormuş gibi tepeden tırnağa süzdü.

Virginia, yabancının tavırlarındaki gizli küstahlığı hemen sezdi. Sabırsızca. “Ne istediğinizi söyler misiniz, lütfen?” diye sordu.

“Siz Bayan Revel misiniz? Bayan Timothy Revel?”

“Evet. Bunu size demin de söyledim.”

“Öyle. Beni görmeyi kabul etmekle iyi bir şey yaptınız. Bayan Revel. Aksi takdirde kocanızla konuşmak zorunda kalacaktım. Bunu uşağınıza da söyledim.”

Virginia, adama hayretle baktı. Ama içinden gelen sese uyarak adamın hatasını düzeltmekten vazgeçti. Sadece alayla, “Bunu yapmakta biraz zorluk çekerdiniz,” diye mırıldandı.

“Sanmam. Ben çok ısrarcıyımdır. Neyse... Konuya gireceğim. Belki şunu tanırsınız.” Bir zarfı havada salladı.

Virginia buna ilgisizce baktı.

“Bunun ne olduğunu bana söyler misiniz, madam?”

Genç kadın, yabancının kaçığın teki olduğuna inanmaya başlamıştı. “Bir mektuba benziyor...”

Adam zarfı Virginia’ya doğru uzattı. “Belki bu mektubun kime yazıldığının farkındasınız... “

Virginia tatlı tatlı, “Okumam yazmam vardır.” dedi. “Mektup Paris’te, Quenelles Sokağı’nda, 15 numarada oturan Yüzbaşı O’Neill’e yazılmış.”

Yabancı, genç kadının yüzünü dikkatle inceledi. “Mektubu okur musunuz?”

Virginia zarfı aldı. İçinden mektubu çıkararak bir göz attı. Sonra da adeta kaskatı kesilerek kağıdı adama uzattı. “Özel bir mektup bu. Okumam doğru olmaz.”

Yabancı alayla güldü. “İyi bir oyuncusunuz, Bayan Revel, sizi kutlarım. Şahane oynuyorsunuz. Ama imzayı inkar edebileceğinizi de sanmıyorum.”

“İmzayı mı?”

Virginia mektubu çevirdi. Sonra da hayretle donup kaldı. En aşağıda “Virginia Revel” yazılıydı. Genç kadın şaşkınlıktan bağırmamak için kendini zor tuttu ve kağıdı tekrar çevirerek başından sonuna kadar ağır ağır okudu. Sonra da düşünmeye başladı. Mektupta yazılı olanlar, bu yabancının niyetinin ne olduğunu güzelce açıklıyordu.

Adam, “E, madam?” dedi. “Bu sizin adınız, değil mi?”

Virginia. “Ah, evet,” diye cevap verdi. “Benim adım.” Tabi, ama yazı benim değil, diye ekleyebilirdi. Fakat öyle yapmadı. O baş döndürücü gülümseyişiyle yabancıya baktı. “Oturup bu meseleyi konuşalım mı?”

Yabancı şaşaladı. Genç kadının böyle davranacağını hiç ummamıştı. Önsezileri ona Virginia’nın kendisinden hiç korkmadığını fısıldıyordu.

“Önce beni nasıl bulduğunuzu öğrenmek isterim... “

“Bu kolay oldu...” Adam cebinden bir dergiden koparılmış bir resim çıkardı. Anthony Cade bu resmi görseydi hemen tanırdı.

Virginia düşünceli bir tavırla kaşlarını çatarak resmi adama geri verdi. “Anlıyorum... Gerçekten çok kolay olmuş...”

‘Tabi elimdeki tek mektup bu değil, Bayan Revel. Başkaları da var.”

Virginia, “Ah,” dedi. “Ben de ne büyük ihtiyatsızlık etmişim.”

Neşeli sesinin adamı tekrar şaşırttığının farkındaydı. Sonra yabancıya tatlı tatlı gülümsedi. “Her neyse... Bunları bana geri vermek için buraya kadar gelmişsiniz. Çok naziksiniz.”

Bir sessizlik oldu.

Adam öksürdü. “Ben fakir bir adamım. Bayan Revel.” Tavırları anlamlıydı.

“Onun için de Ölünce cennete gideceksiniz. Ben öyle duydum.”

“O mektupları size bedava veremem.”

“Çıkış noktanız yanlış. O mektuplar bunları yazmış olan kimseye aittir.”

“Yasalara göre belki böyledir, madam. Ama mektuplar şimdi benim elimde. Hem siz yasalardan yardım isteyebilecek misiniz?”

Virginia hatırlattı. “Yasalar şantajcılara hiç acımaz.”

“Yapmayın. Bayan Revel. Ben aptal değilim. O mektupları okudum. Bir kadının aşığına yazmış olduğu bu mektupları. Hepsinden de kadının, kocasının durumu sezmesinden çok korktuğu anlaşılıyor. Mektupları kocanıza vermemi mi istiyorsunuz?”

“Bir ihtimali göz önüne almamışsınız. Bu mektuplar birkaç yıl Önce yazılmış... Ya ben o arada... Dul kaldıysam?”

Adam güvenle başım salladı. “Eğer öyle olsaydı, hiçbir şeyden korkmasaydınız, burada oturup benimle şartları konuşmazdınız.”

Virginia güldü. “Kaç para istiyorsunuz?”

“Bin sterlin karşılığı bütün mektupları size veririm. İstediğim para pek az aslında, biliyorsunuz, ama ticareti sevmem.”

Genç kadın kesin bir tavırla, “Size bin sterlin vermem.” dedi.

“Ben hiç pazarlık etmem, madam. Bin sterlin verir, mektupları alırsınız.”

Virginia düşündü. “Bana biraz zaman vermelisiniz. Bu parayı hemen bulmam kolay olmayacak.”

“Avans olarak bir şey verin. Elli sterlin mesela. Ben daha sonra tekrar gelirim.”

Virginia saate baktı. On altı on beşti. Genç kadına kapı çalmış gibi de geldi. Telaşla. “Pekâla,” dedi. “Yarın gelin ama bundan daha geç bir saatte. On sekizde.” Duvarın önündeki masanın çekmecesini açarak bir tomar para çıkardı. “Burada kırk sterlin var sanırım. Bununla yetinmelisiniz.”

Yabancı sevinçle paraları kaptı.

Virginia, “Artık gidin,” diye mırıldandı.

Adam uysal bir tavırla odadan çıktı.

Virginia aralık kapıdan George Lomax’ı gördü. Chilvers onu yukarı kata çıkarmak üzereydi. Sokak kapısı kapanırken Virginia kuzenine seslendi.

“Buraya gelsene, George. Chilvers çayımızı buraya getir, lütfen.” Virginia pencereleri ardına kadar açtı.

George Lomax odaya girdiği zaman Virginia pencerenin önünde duruyordu. Saçtan rüzgarda uçuyordu. Gözlerinde neşeli bir pırıltı vardı. “Camları biraz sonra kapatacağım, George. Ama odanın biraz havalandırılması gerekliğini düşündüm. Holde şantajcıyla karşılaştın mı?”

“Kiminle? Kiminle?”

“Şantajcıyla, George. ŞANTAJCIYLA: şantajcıyla. Şantaj yapan adamla.”

“Virginia! Şaka yapıyorsun!”

“Çok ciddiyim, George.”

“Adam buraya kime şantaj yapmaya geldi?”

“Bana, George.”

“Virginia, ne yaptın sen?”

“Aslında hiçbir şey yapmış değilim. Nazik şantajcı beni başkasıyla karıştırdı.”

“Hemen polise haber verdin tabi.”

“Hayır, vermedim. Herhalde böyle yapmam gerektiğini düşüneceksin.”

“Şey...” George ciddi bir tavırla düşündü. “Hayır, hayır, pek de doğru olmazdı bu. Belki akıllıca davrandın. Bu olay yüzünden gazetelerin diline düşebilirdin. Hatta belki mahkemede tanıklık etmek zorunda kalırdın... “

Virginia, “Bunu isterdim,” dedi. “Yemin edip yargıçların, anlatıp durduğun bayat esprileri yapıp yapmadıklarını görmek isterdim. Geçen gün kaybettiğim elmas broşu aramak için Vinç Caddesi’ne gitmiştim. Orada şimdiye kadar tanıdığım en hoş dedektifle karşılaştım.”

George her zamanki gibi bu ilgisiz konuşmalara aldırmadı.

“Peki, ahlaksızı nasıl engelledin?”

“Korkarım yapmasına izin verdim, George.”

“Ne yapmasına?”

“Bana şantaj yapmasın.”

George’un yüzünde dehşet dolu bir ifade belirdi. Virginia gülmemek için dudağını ısırdı. Adam, “Yani...” dedi. “Yani... Şantajcıya yanıldığını açıklamadın mı?”

Virginia, hayır, der gibi başını sallayarak yan yan kuzenine baktı.

“Virginia, sen çıldırdın herhalde!”

“Sana öyle gözükeceği muhakkak.”

“Ama neden? Tanrım! Neden böyle davrandın?”

“Bunun birkaç nedeni vardı. Bir kere adam bu işi çok güzel yapıyordu. Yani usta bir şantajcıydı. Ben de bir sanatçıyı engellemekten hiç hoşlanmam. Sonra... Bugüne kadar bana hiç şantaj yapılmamıştı...”

“Öyle olduğunu umarım!”

“Şantaj yapılan bir insanın neler hissettiğini anlamak istedim.”

“Doğrusu seni anlayamıyorum, Virginia.”

“Anlamayacağını biliyordum.”

“Adama para vermediğini umarım.”

Virginia Özür diler gibi, “Çok az...” diye açıkladı.

“Ne kadar?”

“Kırk sterlin!”

“Virginia!”

“Sevgili George. Ben bir elbiseye de bu kadar veriyorum. Yeni bir kıyafet alır gibi, yeni bir tecrübe sahibi olmak çok hoş bir şey.”

George Lomax başını salladı. Aynı anda Chilvers elinde çay tepsisiyle içeri girdiği için öfkesini ve hoşnutsuzluğunu açıklama fırsatı da bulamadı. Çay geldiğinde Virginia uzun parmaklarıyla çaydanlığı kavrayıp çay koyarken yeniden konuya döndü.

“Böyle davranmamın bir nedeni daha vardı. George. Daha iyi ve zekice bir neden. Biz kadınların birbirimizi çekemediğimiz söylenir. Ama ne olursa olsun, ben bugün bir kadına iyilik eltim. Artık şantajcının bir başka Virginia Revel aramaya kalkacağını sanmıyorum. Adam aradığını bulduğundan emin. Zavallı kadın... O mektubu yazdığı sırada korkudan titriyordu herhalde. Bizim şantajcı onu bulsaydı kadından kolaylıkla para da sızdırırdı. Ama şantajcı şimdi başına dert aldı. Tabi bundan haberi yok. Hayatım boyunca utanılacak tek bir şey bile yapmadım. Onun için de şantajcıyla iyice oynayacağım. Ustalıkla yapacağım bunu. Hileyle George, hileyle.”

George yine başını salladı. “Bu durum hiç hoşuma gitmiyor. Hiç gitmiyor.”

“Neyse bırakalım bunları. George’cuğum. Herhalde buraya Şantajcılardan söz etmeye gelmedin. Niçin geldin buraya? Doğru yanıt: Seni görmeye! “Sen’i vurgula ve eğer tereyağında kızartılmış ekmek yemiyorsan elini anlamlı bir şekilde sık; tüm bunları yaparken gözlerinin içine bak.”

George ciddi ciddi. “Seni görmeye geldim.” diye cevap verdi. “Yalnız olduğuna da sevindim.”

Virginia bir ahududu yutarken. “Bu çok ani oldu. George,” dedi.

“Senden bir şey rica edeceğim... Ben her zaman senin son derece çekici ve sevimli bir kadın olduğunu düşünmüşümdür.”

“Ah. George!”

“Çok da zekisin!”

“Sahi mi? Bu adam da beni çok iyi anlıyor!”

“Virginia, yarın genç bir adam İngiltere’ye geliyor. Onunla tanışmanı istiyorum.”

‘Tamam, George ama bu sizin arkadaşınız. Öyle değil mi?”

Virginia başını hafifçe yana eğdi. “George, ben bilerek, isteyerek şirinlik yapamam. Çoğu zaman karşılaştığım kişilerden hoşlanırım. Onlar da benden... Soğukkanlılıkla aciz bir yabancının başını döndürmeye kalkışmam. Bence ayıp bu. Bu işi kolaylıkla yapan profesyonel güzeller var.”

“Onlardan yararlanmam imkansız. Virginia. Bu genç adam Kanadalı. Adı da McGrath... “

Virginia anladığını belli ederek. “Demek İskoç asıllı bir Kanadalı,” dedi.

“Onun İngiliz sosyetesine alışık olduğunu sanmıyorum. Bu genç adamın gerçekten kibar bir İngiliz hanımefendisinin sevimlilik ve nezaketini takdir etmesini istiyorum.”

“Kastettiğin ben miyim?”

“Tabi.”

“Neden?”

“Anlamadım?”

“Neden, dedim. Kıyılarımıza ayak basan her Kanadalının başına gerçek bir İngiliz hanımefendisi sanmıyorsun, herhalde? işin iç yüzü nedir, George? Açıkçası ben istediğin gibi davranırsam eline ne geçecek?”

“Bu seni ilgilendirmez. Virginia.”

“Nedenleri bilmezsem gidip o genç adamın başını döndüremem.”

“Virginia, bir şey yapacağın zaman hep en sıra dışı yolu denersin. Başkası olsa...”

“Başkası olsa denemez miydi? Hadi George bildiklerinin birazını paylaş benimle.”

“Sevgili Virginia. Orta Avrupa’daki bir Ülkede kısa bir süre sonra durum gerginleşecek. Bu Bay... Şey... McGrath’a Avrupa barışı için Herzoslovakya’da krallığın yeniden kurulmasının gerekli olduğunun anlatılması şart.”

Virginia sakin sakin, “Avrupa barışıyla ilgili lafların palavra,” dedi. “Ama ben hep krallık yanlısı olmuşumdur, özellikle de Herzoslovaklarınki gibi masalsı olanların. Sözlerinden Herzoslovakya’ya kral olacak kişiyi desteklediğin anlaşılıyor. Kim o?”

George cevap vermek istemiyordu. Bu konuşma hiç de planladığı gibi gitmiyordu. Virginia acayip sorular soruyordu bir kere. Virginia’yı hep sevecen, uysal, imaları kabullenip fazla soru sormayan biri olarak düşünmüştü. Karşısındaki düşündüğü Virginia değildi. Her şeyi öğrenmeye kararlı görünüyordu; ama kadın sağduyusundan hiçbir zaman şüphe etmeyen George ne pahasına olursa olsun bir şey söylememeye kararlıydı. Hata etmişti. Virginia bu iş için uygun değildi. Aksine ciddi sorunlar bile çıkarabilirdi. Sonra şantajcı olayı da George’un iyice endişelenmesine yol açmıştı. Virginia Önemli konuları ciddiyetle ele almayan, güvenilmez biriydi.

Sonra George, Virginia’nın cevap beklediğini fark ederek istemeye istemeye. “Prens Michael Obolovitch.” dedi. “Ama bu aramızda kalsın.”

“Komik olma. George. Gazeteler imalarla dolu. Obolovitch Hanedanı konusunda yazılar yazılıyor. Kral IV. Nicholas’tan adam sanki üçüncü sınıf bir fahişe yüzünden aptallaşan bir erkek değil de azizle kahraman arası bir yaratıkmış gibi söz ediliyor.”

George irkildi. Virginia’dan yardım istemekle hata elmiş olduğundan emindi artık. Bu yüzden planından vazgeçti. Vedalaşmak için ayağa kalktığında, “Çok haklısın, sevgili Virginia. Sana bu teklifi hiç yapmamalıydım. Ama bu Herzoslovakya krizi yüzünden hükümetle karşı karşıya gelmek istemeyiz. Ama McGrath’ın gazeteciler arasında tanıdıkları olduğunu sanıyoruz. Ayrıca kral yanlısı. Onunla tanışmanın iyi bir şey olacağını düşündüm...”

“Demek açıklaman bu?”

“Evet, ama McGrath’tan herhalde hoşlanmazdın.”

Virginia bir an kuzenine baktı. Sonra da güldü. “George, sen berbat bir yalancısın.”

“Virginia!”

“Berbat bir yalancı! Berbat! Eğer ben senin gibi yetiştirilmiş olsaydım daha güzel bir yalan uydururdum. Üstelik buna inanırlardı da. Ama ben işin iç yüzünü öğreneceğim, benim zavallı George’cuğum. Bundan hiç kuşkun olmasın. Bay McGrath’ın esrarı! Bu hafta sonunda Bacalar’da bir iki ipucu bulurum herhalde.”

“Bacalar’da mı? Bacalar’a mı gidiyorsun?” George endişesini saklayacak halde değildi. Virginia’nın davet edilmesini engellemek için Lord Caterham’a zamanında yetişebileceğini ummuştu.

“Bohça bu sabah telefon etli ve beni çağırdı.”

George son defa çabaladı. “İç sıkıcı bir toplantı olacak bu sanının. Sana göre bir şey değil bu, Virginia.”

“Zavallı George’cuğum. Neden bana doğruyu söylemiyor ve biraz güvenmiyorsun? Daha geç kalmış sayılmazsın.”

George, Virginia’nın elini tuttu ve sonra yavaşça bıraktı. Soğuk soğuk, “Sana gerçeği söyledim,” dedi. Bu yalanı söylerken yüzü de kızarmadı.

Virginia takdirle başını salladı. “Bu daha iyi... Ama yine yeterli sayılmaz. Haydi, haydi somurtma George. Ben Bacalar’a geleceğim. Senin de dediğin gibi sevimliliğimle başları döndüreceğim.

Hayat birdenbire eğlenceli bir hal almaya başladı, önce bir şantajcı... Sonra diplomatça birtakım dertleri olan George... Acaba sırrını, dokunaklı bir şekilde öğrenmek isteyen her güzel kadına söyler mi? Hayır, son ana kadar hiçbir şey açıklamaz. İyi günler. George. Ah, gidiyor musun? öyle somurtma canım!”

George sıkıntıyla sokak kapısından çıkarken Virginia da telefona koştu. Bir numara çevirerek Lady Eileen Brent’le konuşmak istediğini söyledi.

“Bohça, sen misin? Yarın Bacalar’a geleceğim. Ne? Canım mı sıkılacak? Hayır, hiç de değil. Bohça, iki elim kanda olsa yine gelirim. Anlıyor musun?”

BÖLÜM 10

Bacalar

Müfettiş Badgworthy odasındaydı. Saat sekiz buçuğa geliyordu. Müfettiş uzun boylu, tıknaz bir adamdı ve ağır bir yürüyüşü vardı. Polis memuru Johnson ise karşısında bekliyordu. Bu mesleğe yeni başlamış olan delikanlı yumurtadan henüz çıkmış bir civcive benziyordu.

Masadaki telefon çalmaya başlamıştı. Badgworthy her zamanki ciddi tavrıyla ahizeye uzandı. “Evet, Market Basing Karakolu. Ben Müfettiş Badgworthy. Ne?...” Müfettişin tavırlarında hafif bir değişme oldu. Müfettişin Johnson’ın üstü olduğu gibi kendisinin de üstleri vardı. “Evet, lordum. Affedersiniz lordum, ne dediğinizi anlayamadım.” Müfettiş karşısındakinin anlattıklarını dinlerken yüzünde acayip ifadeler birbirini izledi. Adam sonunda, “Hemen lordum,” diyerek telefonu kapattı.

Sonra kendisini pek önemli bulduğunu belirten bir tavırla Johnson’a döndü. “Bacalar’dan... Sayın Lord telefon etti... Bir cinayet işlenmiş.”

Johnson etkilenmişti. “Cinayet mi?”

Müfettiş büyük bir memnuniyetle tekrarladı. “Cinayet.”

“Ne! Tom Pearse’ın sevgilisini vurmasından beri orada hiç cinayet işlenmedi.”

Müfettiş üzüntüyle. “Konuşulanlara bakılırsa o da cinayet de değildi.” dedi.

“Bu yüzden asılmadı da,” dedi Johnson karamsarca. “Gerçek olan da bu değil mi, efendim?”

“Öyle, Johnson. Sayın lordun misafirlerinden biri... Yabancı bir bey vurulmuş. Pencereler acıkmış ve dışarıda ayak izleri varmış.”

Johnson hayal kırıklığına uğramıştı. “Ölünün yabancı olmasına üzüldüm.” Çünkü bu durum cinayeti daha tatsız bir hale sokuyordu. Johnson’a göre yabancılar kolaylıkla vurulup öldürülen kimselerdi.

Müfettiş sözlerini sürdürdü. “Sayın Lord iyice telaşlanmıştı. Dr. Cartwright’ı bulup hemen köşke götürelim. Birilerinin o ayak izlerini silmeyeceğini umarım.”

Badgworthy çok mutluydu. Bir cinayet! Hem de Bacalar’da. Vaka Müfettiş Badgworthy’nindi. Bir ipucu da vardı. Sansasyonel bir tutuklama. Ünlü müfettiş için itibar ve terfi.

Badgworthy umarım Scotland Yard bu işe burnunu sokmaz, diye düşündü. Bu düşünce bir an için canını sıktı. Bu şartlar altında olmaması mümkün değildi.

Oldukça genç ve ilgi çekici olan Dr. Cartwright’ın evinin önünde durdular. Doktorun tavırları Johnson’ınkilerle neredeyse aynıydı. Büyük bir şaşkınlıkla, ‘Tanrım, sen bizi koru,” dedi. “Tom Pearse’tan beri burada hiç cinayet işlenmemişti.”

Müfettiş Badgworthy ve Johnson, doktoru da alarak onun arabasıyla Bacalar ‘a doğru yola çıktılar. Neşeli Kriketçiler Hanı’nın önünden geçerlerken doktor kapıda bir adamın durduğunu fark elli.

“Bir yabancı. Yakışıklı biri. Buraya ne zaman geldi acaba? Ve Kriketçiler Hanı’nda ne yapıyor? Onu şimdiye kadar köyde hiç görmedim. Herhalde dün gece geldi buraya.”

Johnson, “Trenle gelmedi,” dedi. Ağabeyi istasyonda hamaldı. Bu yüzden her zaman köye gelip gidenler hakkında bilgisi olurdu.

Müfettiş. “Dün Bacalar’a kimler geldi?” diye sordu.

“Lady Eileen 15.40 treninden indi. Yanında iki bey vardı. Bir Amerikalı, bir de subay. Yanlarımda özel uşakları yoktu. Sayın Lord ise yanında yabancı bir bey ve onun yardımcısıyla 17.40’ta geldi. Herhalde öldürülen de o. Bay Eversleigh da aynı trendeydi. Bayan Revel ise 19.25’ten çıktı. Bu trende bir yabancı daha vardı. Gaga burunlu, kabak kafalı biri. Bayan Revel’ın oda hizmetçisi ise 20.56’dan indi.” Johnson nefes almak için durdu. “Kriketçilere gidecek kimse yoktu,” diyerek başını salladı.

Müfettiş, “Neşeli Kriketçi’deki yabancı arabayla geldi demek,” diye mırıldandı. “Johnson, dönüşle handa bir soruşturma yap. Köye gelen bütün yabancılar hakkında bilgi toplamalıyız. O genç adamın yüzü güneşten iyice yanmıştı. Onun da dışarıdan bir yerden geldiği belli.”

Badgworthy kendinden emin bir yüz ifadesine büründü. Sanki bu adamın kolay yakalanamayacak biri olduğunu ima ediyordu.

Araba Bacalar’ın park girişlerinden geçti. Herhangi bir rehberde bu tarihi yerin tanıtımı bulunabilirdi. Yirmi bir sterline satılan İngiltere’nin Tarihi Evleri kitabında üçüncü sırada yer alıyordu. Perşembe günleri Middlingham’dan insanlar gelip evin halka açık bölümlerini ziyaret ederlerdi. Tüm bunlar göz önüne alındığında Bacalar’ı tarif etmek gereksizdi.

Kapıda onları tavırları kusursuz, beyaz saçlı bir kahya karşıladı.

“Hiç alışık değiliz.” dedi. “Yani bu duvarlar arasında cinayet işlenmesine. Ama artık zaman kötü. Felaketleri soğukkanlılıkla karşılayıp son nefesimize kadar bu tür şeylerle bir daha karşılaşmamayı ümit ederim. Sayın Lord sizi bekliyor, buradan lütfen.”

Kahya onları lordun şahane salonlarından bıktığı zaman sığındığı küçük odaya götürdü.

“Polis ve Dr. Cartwright, lordum.”

Lord Caterham küçücük odada bir aşağı bir yukarı dolaşıyordu. “Hah! Nihayet geldiniz. Müfettiş bey, nasılsınız? Cartwright? Kötü bir olay bu. Çok kötü.” Caterham parmaklarını saçlarının arasına soktu. Saçları kabarınca bir soyluya benzer hiçbir hali kalmadı.

Cartwright önem vermez bir ifadeyle, “Ceset nerede?” diye sordu.

Caterham bu soruyla rahatlamış gibi doktora döndü. “Divan Salonu’nda... onu orada bulduk. Ölüye dokunmalarına izin vermedim, yöntem böyle sanırım.”

Müfettiş başını salladı. “Doğru, sayın lordum.” Not defteriyle kalemini çıkardı. “Cesedi kim buldu? Siz mi?”

Lord Caterham, “Tanrım! “diye bağırdı. “Hayır, benim her sabah böyle kör karanlıkla kalktığımı sanmıyorsunuz ya! Ölüyü hizmetçilerden biri buldu ve sanırım ciyak ciyak bağırdı. Ben kadının çığlıklarını duymadım. Sonra bana koştular. Tabi ben de kalkıp aşağıya indim. İşte böyle... “

“Ölünün misafirlerinizden biri olduğunu gördünüz, değil mi?”

“Evet, müfettiş bey.”

“Adı?”

Bu pek basit soru Lord Caterham’ı fena sarstı. Adam bir iki defa ağzını açtı, sonra da kapattı. Nihayet usulca, “Yani... Yani... Adını mı soruyorsunuz?” dedi.

“Evet, sayın lordum.”

Caterham sanki ilham gelmesini bekliyormuş gibi odada etrafına bakındı. “Adı... Şeydi... Evet, tabi ya... Kesinlikle... Yani Kont Stanislaus’du.” Lordun hali o kadar tuhaftı ki Badgworthy not almayı bırakıp ona bakakaldı. Tam o anda huzursuz lordun yüzünde bir memnuniyet ifadesi belirdi.

Aynı anda kapı açılarak içeriye genç bir kız girdi. Esmer, uzun boylu ve inceydi. Şirin, çocuksu bir yüzü vardı. Azimli bir insan olduğu her halinden anlaşılıyordu. Lady Eileen Brent’ti bu; Lord Caterham’ın büyük kızı. Arkadaşları onu “Bohça” diye çağırıyorlardı.

Genç kız diğerlerini selamladıktan sonra babasına döndü. “Onu buldum.”

Müfettiş bir an için genç bayanın eli kanlı katili yakaladığını sandı, ama daha sonra böyle olmadığını anladı.

Lord Caterham rahat bir nefes aldı. “Aferin. Ne dedi o?”

“Hemen gelecek. ‘Çok ihtiyatlı’ davranacakmışız.”

Caterham öfkeyle, “George Lomax’tan da böyle ahmakça bir söz beklenirdi zaten,” diye söylendi. “Neyse... O gelince, ben de bu olayla bütün ilişkimi keseceğim.”

Doktor, “Öldürülen adamın adı Kont Stanislaus muydu?” diye sordu.

Baba kız bakıştılar.

Sonra Caterham ağırbaşlı bir ifadeyle. “Tabi.” dedi. “Demin söyledim ya.”

Cartwright. “Demin bundan pek emin değilmişsiniz gibi bir haliniz vardı da... “ diye mırıldandı. Gözlerinde hafif bir pırıltı belirmişti.

Lord Caterham ona sitemle baktı. Sonra da kısaca. “Sizi Divan Salonu’na götüreyim.” deyip dışarı çıktı.

Diğerleri onu izlediler. Müfettiş en arkada, etrafa dikkatli bakışlar fırlatarak yürüyordu. Sanki bir resim çerçevesinde ya da bir kapı arkasında bir ipucu bulmayı umuyordu.

Lord Caterham bir odanın önünde durarak cebinden bir anahtar çıkardı. Kapıyı çabucak açtı. Duvarları meşe kaplı büyük bir odaya girdiler. Buradaki pencereler verandaya açılıyordu. Odada büyük bir yemek masası, bir sürü meşe sandık ve birkaç tane de eski fakat şık sandalye vardı. Duvarlarda ölmüş ve yaşlı Caterhamların portreleri asılıydı.

Sol duvarın yanında, kapıyla pencere arasında bir adam sırtüstü yatıyordu. Kolları iki yana açılmıştı.

Dr. Cartwright ilerleyerek ölünün yanında diz çöktü. Müfettiş ise pencerelere gitti; oradaki kapatılmış ama kilitlenmemişti. Dışarıda kapıya yaklaşan, sonra da uzaklaşan birinin bıraktığı ayak izleri vardı.

Müfettiş başını salladı. “Belirli bir şey bu... Ama içeride de ayak izleri olmalıydı. Parke zeminde kolaylıkla görülürdü.”

Bohça atıldı. “Ben bunu açıklayabilirim sanırım... Hizmetçi bu sabah zeminin yarısını cilalamış, cesedi ondan sonra görmüş.

Buraya girdiği zaman içerisi karanlıkmış. Pencerelere giderek perdeleri açmış; sonra da yere eğilmiş, ölü masanın arkasında olduğu için de önce onu fark etmemiş.”

Müfettiş başını salladı.

Lord Caterham oradan kaçmak için sabırsızlanıyordu. “Ben sizi yalnız bırakayım, müfettiş bey. Şey... Beni isterseniz, nasıl olsa bulursunuz. Bay George Lomax Wyvern Abbey’de. Biraz sonra burada olacak. O size benden fazla bilgi verebilir. Aslında bu onun işi. Ben durumu açıklayamayacağım, ama o gelince bir açıklama yapar.” Cevap beklemeden dışarı fırlardı. Bir taraftan da. “Kabahat Lomax’la,” diye söyleniyordu. “Başıma bu belayı o açtı. Ne var. Tredwell?”

Beyaz saçlı kahya saygıyla ellerini ovuşturuyordu.

“Kahvaltı saati geldiği için lordum, size sormadan hazırlattım. Yemek odasında her şey hazır.”

Lord Caterham düşünceli bir tavırla. “Kahvaltı etmeyeceğim... Bir dakika her şeyi yiyebilirim.” diyerek yemek odasına doğru yürüdü.

Onu izlemiş olan Bohça koluna girdi ve birlikte yemek odasına gittiler. Büfede bir sürü ağır gümüş tabak vardı ve hepsi özel düzenleriyle sıcak tutulmuştu.

Lord Caterham sırayla tüm kapaklan kaldırarak. “Omlet.” dedi. “Yumurta ve pastırma, böbrek, soslu piliç, soğuk jambon ve soğuk sülün. Bunlardan hiçbirini istemiyorum. Tredwell. Aşçıya benim için yumurta haşlamasını söyler misin?”

“Pekâla, lordum.”

Tredwell gitti. Lord Caterham kendinde değilmiş gibi tabağına birkaç böbrek ve pastırma aldı. Bir fincana kahve döküp uzun masayı oturdu. Bohça ise bir tabak dolusu yumurta ve pastırmayla uğraşıyordu. “Çok acıktım, heyecandan olmalı.”

Babası, “Senin için heyecanlı bir olay bu,” diye söylendi. “Siz gençler heyecandan hoşlanıyorsunuz ama benim sağlığım çok hassas. Doktorum, Sir Abner Willis’de habire, ‘Hiçbir zaman endişelenmemelisin,’ diyor. Marley Caddesi’ndeki muayenehanesinde otururken bunu söylemek çok kolay. O ahmak Lomax başıma bu belayı sardı. Endişelenmeyip de ne yapacağım? Bana o teklifi yaptığı zaman kesin bir tavır takınmalı ve reddetmeliydim.” Lord sert bir baş hareketiyle ayağa kalkıp bir tabak soğuk jambon aldı.

Bohça neşeyle, “Bizim ukala bu sefer gerçekten işleri berbat etti,” diye cevap verdi. “Telefonda ne dediği pek anlaşılmıyordu. Bir iki dakika sonra burada olacak. Durmadan ihtiyattan, olayı örtbas etmekten dem vuracak.”

Lord Caterham bu düşünceyle inledi.

“Uyanmış mı?” diye sordu.

“Uyanmış,” diye cevap verdi Bohça. “Ve saat yediden beri mektup ve genelgeleri yazıyormuş.”

“Bununla da gurur duyuyordur. Bu, kamu çalışanları çok benciller. Önemsiz yazılarını yazdırmak için zavallı sekreterlerini sabahın köründe uyandırıyorlar. Onları saat on bire kadar uyumaya zorlayacak bir iş çıksa ne hayırlı olur millete. O kadar karmaşık konuşmasalar umursamayacağım. Lomax benimle her zaman benim ‘mevkim’ hakkında konuşuyor. Sanki iyi bir şeymiş gibi... Kim bu devirde soylu olmak ister ki?”

Bohça, “Hiç kimse,” dedi. “Çok müşterisi olan bir bar işletmeyi tercih ederler.”

Tredwell içinde iki tane haşlanmış yumurta olan küçük gümüş tabağı sessizce Lord Caterham’ın önüne koydu.

Lord tiksinerek. “Bu ne. Tredwell?” dedi.

“Haşlanmış yumurta, lordum.”

Caterham huysuzca. “Haşlanmış yumurtadan nefret ederim,” dedi. “Çok tatsızlar. Görmeye bile tahammül edemiyorum. Götür şunları Tredwell.”

“Peki, lordum.”

Tredwell haşlanmış yumurtaları getirdiği gibi sessizce geri götürdü.

Lord Caterham. “Neyse ki evde kimse erken kalkmıyor.” diye mırıldandı. “Kalktıkları zaman felaketi onlara açıklamak zorunda kalacağız, sanırım.” içini çekti.

Bohça, “Onu kim öldürdü acaba?” dedi. “Sebep nedir?”

Babası başını salladı. “Neyse ki bunları öğrenmek görevi bize düşmüyor. Bu polisin işi ama Badgworthy’nin de esrarı aydınlatabileceğini hiç sanmıyorum. Aslında Nosystein’ın olmasını isterdim.”

“O nedir?”

“Britanya Sendikası.”

“Bay Isaacstein niçin kendisiyle görüşmeye gelmişken öldürsün ki onu?”

Lord Caterham dalgın dalgın, “Çok para.” dedi. “Bu da bana lsaacstein’ın eski bir isyancı olduğunu duyarsam şaşırmamam gerektiğini hatırlatıyor. Her an bize de saldırabilir. Şehirde bir söz vardır, ne kadar zengin olursan ol, sen de ölürsün.”

Açık pencereden, dışarıda hızla yaklaşan bir arabanın sesi duyuldu.

Bohça. “İşte. Ukala geldi.” diye bağırdı.

Baba kız pencereye yaklaşıp girişe yaklaşan arabanın şoförünü çağırdılar. Lord Caterham jambonunu aceleyle yutarak, “Buraya sevgili dostum, buraya.” diye bağırdı.

George’un pencereye tırmanmaya hiç niyeti yoktu. Ön kapıda gözden kayboldu, biraz sonra yanında Tredwell’le yeniden göründü.

Lord Caterham adamın elini sıktı. “Kahvaltı edin. Böbrek yer misiniz?”

George sabırsızca elini salladı. Böbreklerle ilgilenecek halde değildi. “Korkunç bir felaket bu. Korkunç.”

“Gerçekten öyle. Füme balığına ne dersiniz?”

“Hayır, hayır. Bu olay örtbas edilmeli. Ne olursa olsun örtbas edilmeli.”

Bohça’nın daha önce söylediği gibi George kekelemeye başlamıştı.

Lord Caterham, “Duygularınızı anlıyorum.” dedi. “Sucuklu yumurtayı bir deneyin.”

“Önceden akla gelmeyen bir olay... Milli felaket... “

Caterham. “Acele etmeyin.” diye başını salladı. “Bir şeyler yiyin. O zaman kendinize gelirsiniz. Rafadan yumurtaya ne dersiniz?”

George. “Bir şey yemeyeceğim,” dedi. “Kahvaltı ettim. Etmemiş olsaydım yine de bir şey yiyemezdim. Ne yapılması gerektiğine karar vermeliyiz. Durumu kimseye açıklamadınız, değil mi?”

“Bohça’yla ben olayı biliyoruz. Polisle Cartwright da öğrendi. Tabi hizmetkarları da unutmamalıyız.”

George inledi.

Lord Caterham, “Kendinizi toplamaya çalışını, dostum,” dedi. “Keşke kahvaltı etseniz... Bir cinayetin örtbas edilemeyeceğini kavrayamıyorsunuz galiba. Sonuçta bir ölünün gömülmesi gerekir. Kötü ama adet böyle.”

George birdenbire sakinleşti. “Haklısınız, Caterham. Demek polis çağırdınız? Buradaki polisle iş olmaz. Battle’ı getirmeliyiz.”

Lord Caterham afallamış olarak. “Battle, cinayet ve anı ölüm?” diye sordu.

“Hayır, hayır. Beni yanlış anladınız. Scotland Yard başmüfettişlerinden Battle’ı kastettim. Ağzı sıkı bir adamdır. O iğrenç parti fonu olayında da bizimle çalıştı.”

Yaşlı adam meraklandı. “Neydi o olay?”

Ama George’un gözleri Bohça’ya takılmıştı. Dilini tutması gerekliğini hatırlayarak, “Zaman kaybetmemeliyiz.” dedi. “Ben hemen birkaç telgraf çekeceğim.”

“Siz yazarsanız Bohça telefonla telgrafları postaneye bildirir.”

George cebinden bir dolmakalem çıkararak inanılmayacak bir hızla yazmaya başladı. Bunlardan ikisini Bohça’ya uzattı.

Genç kız telgrafı büyük bir ilgiyle okudu. ‘Tanrım! Ne acayip bir ad bu! Baron ne?”

“Baron Lolopretjzyl.”

Bohça gözlerini kırpıştırdı. “Anladım... Ama bunu postanedeki telgrafçıya nasıl anlatacağım bilmem.”

George yazmaya devam etti. Sonra kağıtları Bohça’ya vererek lorda döndü. “Caterham sizin yapabileceğiniz en iyi şey... “

Yaşlı adam endişeyle. “Evet?” dedi.

“...her şeyi bana bırakmak olur.”

Caterham hemen. “Tabi.” diye cevap verdi. “Ben de böyle düşünüyordum. Polisle doktor Divan Salonu’nda. Şey... Cesedin yanındalar. Azizim Lordum. Bacalar’ı kendi eviniz sayabilirsiniz istediğinizi yapın.”

George. Teşekkür ederim.” dedi. “Sizinle görüşmek istersem...”

Ama Lord usulca kapıdan çıkmıştı bile. Bohça ise bu kaçışı öfkeli bir gülümsemeyle izledi. Sonra. ‘Telgrafları hemen çektireceğim.” dedi. “Divan Salonu’nun yerini biliyor musunuz?”

‘Teşekkür ederim. Lady Eileen.” George telaşla dışarı fırladı.

BÖLÜM 17

Gece Yarısı Serüveni

Ertesi sabah resmi soruşturma yapıldı. Hiç de sansasyonel basında anlatıldığı gibi bir soruşturma değildi. George Lomax’ın da umduğu gibi önemli noktalar halka açıklanmadı. Sorgu yargıcı Haille can sıkıntısını en aza indirgemek için formaliteleri mümkün olduğunca azalttılar.

Anthony soruşturmadan sonra oradan ayrıldı.

Onun gidişi Bill Eversleigh’i sevindirdi. Ama genç adam umduğu gibi Virginia’yla baş başa da kalamadı. Çünkü bazı sırların sızacağından fena halde korkan George Lomax çalışıp durdu. Bayan Oscar ve Bill durmadan çalışmıştı. Eğlenceli ve yararlı olan her şeyi Bayan Oscar yapmıştı. Bill’in görevi ise sayısız mesaj götürüp getirmek, George’un telgrafları kendi kendine tekrarlamasını dinlemekti.

Bill Eversleigh o cumartesi gecesi odasına çıktığı zaman bitkin haldeydi. Yatağına girer girmez de uykuya daldı. George’un işleri yüzünden bütün gün Virginia’yla hiç konuşma fırsatı bulamamıştı; bu nedenle kendini kırılmış ve kullanılmış hissediyordu. Tanrı’ya şükür bu sömürücü adam sonunda Bill’i bırakmıştı. Bütün gün Virginia’yı tekeline almıştı. Eğer George, onu bu kadar çalıştırmaya devam ederse... Zihni öfkeden köpürürken Bill uykuya daldı. Bir süre sonra da rüyasında Virginia’yı görmeye başladı.

Masal gibi bir rüyaydı... Bill yanan keresteler arasından Virginia’yı kurtaran bir şövalyeydi. Virginia’yı kollarına alıp kerestelerin en tepesinden indirdi. Genç kadın bilincini kaybetmişti. Onu çimenlerin üzerine yatırdı. Sonra birkaç tane sandviç bulmaya gitti. Birkaç sandviç bulmak çok önemli bir şeydi. George’da sandviç vardı ama bunları Bill’e vermek yerine telgraf yazdırdı. Şimdi kilisedeydi. Virginia’yla evleneceklerdi. Bill dehşetle irkildi. Üstünde pijamaları vardı. Bir an önce eve gidip uygun bir şeyler giymeliydi. Hemen arabaya koştu ama araba çalışmadı. Benzini bilmişti. Çok üzüldü. O sırada büyük bir belediye otobüsü geldi ve Virginia kel kafalı baronun kolunda otobüsten indi. Enfes gri elbisesinin içinde inanılmaz görünüyordu. Virginia ona yaklaşarak şakacı bir tavırla kendisini sarstı. “Bill...” dedi. “Ah. Bill.” Daha sert sarstı. “Bill,” dedi. “Uyan artık! Allah aşkına uyan!”

Bill uyandı. Bacalar’daki odasındaydı. Ama rüyanın bir bölümünü görüyordu hâlâ. Yani Virginia üzerine eğilmiş aynı sözleri tekrarlayıp duruyordu.

“Uyan, Bill. Allah aşkına, uyan!”

Bill yatakla doğruldu. “Ne var?”

Virginia rahat bir nefes aldı. “Çok şükür. Hiç uyanmayacağını sandım. Deminden beri sarsıyorum seni. İyice uyandın mı?”

Bill kararsızca. “Galiba.” dedi.

Virginia, “Seni koca şişko,” dedi. “Kollarım ağrıyor,” diye ekledi.

Bill vakarla. “Bu hakaretlere hiç gerek yok.” dedi. “Hiç doğal bir davranış olmadığını söylemeliyim Senin gibi genç bir dula hiç yakışmıyor.”

Virginia. “Aptal olma, Bill.” diye fısıldadı. “Bazı şeyler oluyor.”

“Nasıl şeyler?”

“Acayip Şeyler. Divan Salonu’nda. Bir kapının vurulduğunu sanarak aşağıya indim. O zaman Divan Salonu’nda ışık olduğunu fark ettim. Usulca ilerleyerek, anahtar deliğinden baktım. Fazla bir şey görülmüyordu. Ama gördüğüm kadarı da öylesine ilgi çekiciydi ki, biraz daha bilgi edinmek istedim. Fakat aynı anda yanımda şöyle cesur güçlü bir erkeğin bulunmasının daha iyi olacağını düşündüm. Aklıma gelen erkeklerin en güçlüsü ve cesuru da sansın, Bill. Onun için odana gelerek seni usulca uyandırmaya çalıştım.

“Şimdi ne yapmamı istiyorsun?”

“Gidip hırsızlarla boğuşmamı mı?’

Virginia kaşlarım çattı. “Onların hırsız olduklarını pek sanmıyorum. Bill. Durum çok garip... Neyse zaman kaybetmeyelim. Kalk.”

Bill uysalca kalktı. “Bekle de botlarımı giyeyim. Altlarında iri çiviler olanlarını Güçlü ve cesurum ama çıplak ayakla soğukkanlı katillerle boğuşamam.”

Virginia, “Pijamanı çok beğendim, Bill. Parlak renkli ama kaba değil...”

Bill botlarına uzanırken” Giyimden söz açılmışken,” dedi sırtındaki zamazingona bayıldım. Yeşilin hoş bir tonu. Adı ne bu bunun?

“Sabahlık.” Dedi Virginia. “Böyle sade bir hayat sürmene seviniyorum Bill.”

Bill içerlemiş bir şekilde, “Sade hayat sürmedim,” dedi.

“Gerçeği inkar ediyorsun. Çok tatlısın, Bill ve ben senden hoşlanıyorum. Sanının yarın sabah saat on gibi; duyguları açığa çıkarmak için uygun bir saat, seni öpebilirim.”

“Böyle şeylerin hissedildiği an yapılması gerektiğini düşünüyorum.”

“Şimdi yapmamız gereken başka şeyler var. Gaz maskesiyle zırh da giymeyeceksen, başlayabilir miyiz?”

“Ben hazırım.”

Bill acayip renkli ipek sabahlığını giyerek, şöminenin önündeki ocak süngüsünü kaptı.

“Geleneksel silah,” dedi.

“Hadi, gel.” dedi Virginia. “Ve gürültü etme.”

Usulca odadan çıkarak koridorda ilerlediler. Sonra sessizce merdivenden inmeye başladılar.

Aşağıya eriştikleri zaman Virginia kaşlarını çattı. “Botların sessiz şeyler sayılmazlar.”

“Çivili bunlar, dedim ya. Ben elimden geleni yapıyorum.”

Virginia kesin bir tavırla, “Onları çıkarmalısın,” dedi.

Bill inledi.

“Botlarını eline alabilirsin. Divan Salonu’nda neler olduğunu anlamalısın. Çok esrarlı bir durum bu. Bill. Hırsızlar zırhlı bir adamı neden parça parça etsinler?”

“Adamı olduğu gibi alıp götüremeyecekleri için tabi. Parçalarına ayırıp güzelce paketleyecekler.”

Genç kadın hoşnutsuzca başını salladı. “Eski zırhı çalıp da ne yapacaklar? Bacalar götürülmesi daha kolay, değerli şeylerle dolu.”

Bill ocak süngüsünü sıkıca kavradı. “Hırsızlar kaç kişi?”

“İyice göremedim. Anahtar deliklerinin ne kadar olduğunu bilirsin”

“Şimdiye kadar gitmişlerdir...” diye umutla mırıldandı. Merdivenin alt basamağında durarak botlarını çıkardı. Sonra onları eline alarak koridorda usulca ilerledi.

Virginia da peşinde usulca ilerleyerek büyük meşe kapının önünde durdular. İçeriden ses gelmiyordu. Ama Virginia birdenbire Bill’in kolunu sıktı. Genç adam bir an şaşırmıştı, anahtar deliğinden bir ışık dışarı süzülmüştü.

Bill diz çökerek anahtar deliğinden baktı. Gördüğü şaşırtıcı bir olaydı. İçeride olanlar sol tarafta; Bill’in görüş alanı dışında kalıyordu. İçeridekiler zırhlarla uğraşıyorlardı. Bill bu zırhlardan iki tane olduğunu hatırladı. Duvarın önünde tam Holbein portresinin altında yan yana duruyorlardı. El fenerinin ışığında sürekli kıpırtılar görülüyordu. Odanın sol tarafı tamamen karanlıktı. Bir an zırhlardan biri bir an Bill’in görüş alanından geçti ama tam olarak ne olduğunu anlamaya yetecek kadar ışık yoktu. Bu bir kadın ya da erkek olabilirdi. Bir iki dakika sonra zırh tekrar kapının önünden geçti ve yeniden şıkırtılar duyuldu. Sonra bir ses daha duyuldu. Biri usulca tahtaya vuruyordu. Bill topuklarının üzerinde durdu. Virginia, “Ne oldu?” diye fısıldadı. “Hiçbir şey. Bu böyle olacak gibi değil. Ne yapaklarını burada durarak anlayamayız, içeri girip onların karşısında dikilmekten başka çare yok.” Botlarını giyerek ayağa kalktı

“Şimdi beni dikkatle dinle. Kapıyı mümkün olduğu kadar sessizce açmaya çalışacağım. Elektrik düğmesinin nerede olduğunu biliyor musun?”

“Evet, hemen kapının yanında.”

“İki kişiden fazla olduklarını sanmıyorum. Ben içeriye gireceğim. Sana. ‘Haydi’ dediğim zaman da sen düğmeye uzanarak elektriği yakacaksın. Anladın mı?”

“Tabi.”

“Sakın bağırayım veya bayılayım deme. Sana kötülük etmelerine izin vermeyeceğim.”

Virginia, “Şövalyem benim,” diye mırıldandı.

Bill şüpheyle genç kadına baktı. Gülme ya da hıçkırık gibi zayıf bir ses duydu. Ocak süngüsünü sıkıca kavrayıp ayağa kalktı. Kendini her şeye hazır hissediyordu.

Usulca tokmağı çevirdi. Kapı ağır ağır açıldı. Bill. Virginia’nın arkasında olduğunu hissediyordu. Birlikle odaya girdiler.

Salonun dibinde el feneri Holbein portresinin üzerinde oynuyordu. Bunun tam karşısında da sandalyeye oturmuş, yavaşça kaplamaya vuran bir siluet duruyordu. Arkası onlara dönüktü. Bu ışıkta dev bir gölgeye benziyordu.

Aynı anda Bill’in botlarındaki çiviler parkenin üzerinde takırdadı. Adam birdenbire dönerek feneri onlara doğru tuttu. Fenerin güçlü ışığı Bill’le Virginia’nın gözlerini kamaştırdı.

Bill duraklamadı.

Virginia’ya, “Haydi!” diye kükreyerek adama doğru atıldı. Virginia hemen düğmeye bastı. Büyük avizenin odayı ışıkla doldurması gerekirdi ama ortada sadece elektrik düğmesinin sesi vardı. Oda hala karanlıktı.

Virginia, Bill’in küfrettiğini duydu. Sonra karanlıkta bir boğuşmadır başladı. Fener yere düşüp söndü. Karanlıkla sürüp giden boğuşma sesleri duyuluyordu. Ama Virginia kimin yendiğini ya da daha iyi durumda olduğunu bilmiyordu. Kaplamaya vuran adam dışında başka biri var mıydı odada? Olabilirdi. Sadece bir an görebilmişlerdi.

Genç kadın felce uğramış gibiydi. Ne yapacağını bilmiyordu. Kavgaya karışmaya cesaret edemedi. Böyle yapmak Bill’e faydadan çok zarar verebilirdi. Kapıya gidip oradan kaçmaya çalışan biri olursa onu yakalamayı düşündü. Sonra Bill’in talimatını unutarak olanca sesiyle haykırmaya başladı.

Yukarıda kapılar açıldı. Holdeki ışıklar da birdenbire yandı. Keşke Bill yardım gelinceye kadar adamı tutabilse.

Aynı anda çok kötü bir değişiklik oldu. Bill’le dövüştüğü adamlar zırha çarptılar. Zırh kulakları sağır edecek bir gürültüyle yere yuvarlandı. Virginia birinin pencereye doğru atıldığını fark etti. Bill ise küfrederek, zırh parçalarının arasından kurtulmaya çalışıyordu.

Virginia deli gibi kaçan adamın peşinden koştu. Pencere zaten açıktı; adamın pencereyi açmak için oyalanması gerekmemişti. Onun terasta ilerleyerek köşeyi döndüğünü gördü. Hemen adamın peşine takıldı. Genç ve sporcu bir kadındı. Köşeyi, gizli düşmandan birkaç saniye sonra döndü.

Ve orada küçük yan kapıdan çıkan bir adama çarptı. Bay Hiram Fish’ti bu.

Amerikalı. “A. bir kadınmış!” diye bağırdı. “Ah... Affedersiniz. Bayan Revel. Ben de sizin kaçan haydutlardan biri olduğunuzu sandım.”

Virginia nefes nefese. “O bu tarafa kaçtı.” dedi. “Onu yakalayalım.” Ama çok geç kaldıklarının farkındaydı. Herhalde adam bahçenin derinliklerine dalmıştı. Karanlık bir geceydi bu. Virginia, yanında Bay Fish'le birlikle Divan Salonu’na döndü. Hırsızlarla ilgili yaptığı uzun konuşmadan Bay Fish’in bu konuda epey deneyimli olduğu anlaşılıyordu.

Lord Caterham. Bohça ve korkuya kapılmış birkaç hizmetçi odanın kapısının önünde toplanmışlardı.

Bohça. “Ne oluyor?” diye sordu. “Hırsız mı girdi? Bay Fish’le ne yapıyorsunuz. Virginia? Gece yarısı bahçede dolaşmaya mı çıktınız?”

Virginia olanları anlattı.

Bohça, “Ne heyecanlı!” diye bağırdı. “Cinayet ve hırsızlığı her zaman bir hafta sonuna sıkıştırıvermezler. Salonun ışıklarına ne oldu? Diğer odaların ışıkları yanıyor.”

Durum çok geçmeden anlaşıldı. Avizedeki ampuller çıkarılarak duvarın dibine dizilmişti. Pijamasıyla bile vakarlı bir hali olan uşak Tredwell ampulleri taktı.

Lord Caterham etrafına bakındı. “Bu odada şiddetli bir boğuşma olduğu belli.”

Gerçekten de eşyalar devrilmişti. Biblolar, iskemleler kırılmıştı.

Bohça, “Kaç kişiydiler acaba?” dedi. “Korkunç bir dövüş olmuş bu.”

Virginia, “Hırsız yalnızdı sanırım,” dedi ama daha bu sözleri söylerken hafifçe durakladı. Evet, bir adam pencereden kaçmıştı. Ama onun peşinden koşarken yandan bir hışırtı gelmişti. Eğer öyleyse, ikinci hırsız oda kapısından kaçmış demekti. Tabi Virginia yanılmış da olabilirdi.

Bill birdenbire pencerede belirdi. Nefes nefeseydi. ‘Tanrı belasını versin! Kaçtı o! Her tarafı aradım ama bulamadım.”

Virginia, “Üzülme, Bill,” diye cevap verdi. “Bir dahaki sefere şans sana gülecek.”

Lord Caterham içini çekti. “Şimdi ne yapacağız? Gidip yatalım mı? Bu saatle Badgworthy’yi bulamam. Sen bu işi hallet, Tredwell.”

“Emredersiniz, sayın lordum.”

Lord Caterham rahat bir nefes alarak gitmeye hazırlandı. Hasetle, “İsaacstein’ın uykusu da ne derin,” diye mırıldandı. “Bu gürültü yüzünden uyanıp aşağı ineceğimi sanıyordum.” Bay Fish’e bakarak ekledi. “Giyinmek için zaman bulabilmişsiniz... “

Amerikalı, “Üzerime bir şeyler geçiriverdim,” diye cevap verdi.

Yaşlı Lord, “Akıllıca davranmışsınız,” dedi. “İnsan pijamayla üşüyor.” Esnedi.

Hepsi de sıkıntılı sıkıntılı odalarına çıktılar.

BÖLÜM 19

Gizli Tarihçe

Hepsi de Fransız dedektife baktılar. Adam da onlara gülümsedi. “Evet, gerçek bu.”

Bir sessizlik oldu. Sonra Virginia, Battle’a döndü.

“Ne düşünüyorum biliyor musunuz, başmüfettişim?”

“Ne düşünüyorsunuz. Bayan Revel?”

“Bence artık bizi aydınlatmanızın zamanı geldi.”

“Aydınlatmak mı? Anlayamadım, Bayan Revel.”

“Pekâla, anladınız. Bay Battle. Herhalde Bay Lemoine size konuşmamanızı söyledi. O böyledir işte... Ama biz sırrı kendi başımıza da öğrenebilir ve tabi o arada çok kişiye de zarar verebiliriz. Bay Lemoine, siz de bana katılmıyor musunuz?”

“Madam, size tamamen katılıyorum.”

Battle içini çekti. “Hiçbir sırrı ebediyen saklayamazsınız. Bunu Bay Lorruu’a da söyledim. Bay Eversleigh, Bay Lomax'ın sekreteri. Bilmesinde bir sakınca yok. Bay Cide'e gelince, bu işe istemeden bulaştı. Bence onun da bilmeye hakkı var. Ama... “

Battle durdu.

Virginia, “Biliyorum. Kadınlar çok boşboğazdırlar. George’tan bunu defalarca duydum.”

Lemoine dikkatle Virginia’yı süzüyordu. Sonra başmüfettişe döndü. “Madamı Revel adıyla çağırdınız sanırım.”

Virginia. “Adım bu,” dedi.

“Kocanız Dışişleri’ndendi değil mi? Kral ve kraliçe öldürülmeden önce de Herzoslovakya’daydınız.”

“Evet.”

Lemoine, Battle’a baktı. “Bence madamın hikayeyi öğrenmeye hakkı var. Dolaylı olarak onu da ilgilendiriyor çünkü. Ayrıca... “ Gözlerinde bir pırıltı belirdi. “Madamın böyle konulara gösterdiği özen diplomatik çevrelerce çok iyi bilinir.”

Virginia gülerek. “Böyle düşünmelerine sevindim,” dedi. “Bu ünü boşa çıkartmayacağım.”

Anthony, “Hiç dinlenmeyecek miyiz? Nerede konuşacağız? Burada mı?” diye sordu.

Battle. “Sizin için sakıncası yoksa...” dedi. “Sabaha kadar bu odadan çıkmamızı öneririm. Hikayeyi duyunca bana hak vereceksiniz.”

“O zaman ben gidip yiyecek bir şeyler getireyim,” dedi Anthony.

Bill de onunla gitti. Biraz sonra birkaç bardak, biraz yiyecek ve ihtiyaç duyabilecekleri başka şeylerle birlikle geri geldiler.

Kalabalık grup pencerenin yanındaki meşe masanın etrafına rahatça yerleşti.

“Anlaşılacağı üzere.” dedi Battle. “Burada konuşulan her şey kesinlikle gizli kalmalı. Hiçbir sızıntı olmamalı. Bir gün açığa çıkacağını biliyordum. Bay Lomax gibi beyefendiler her şeyi saklamakla düşündüklerinden daha büyük risk alıyorlar. Olay yedi yıl önce başladı. O sıralarda birçok yerde yeniden yapılanmalar oluyordu; özellikle Yakındoğu’da. Pek çok insan İngiltere’ye geliyordu, özellikle Kont Stylplitch’in öncülük ettiği insanlar... Bulun Balkan ülkeleri partilerle ilgilenmeye başladı ve bir sürü soylu kişi İngiltere’ye yerleşti. Ayrıntıların üzerinde duracak değilim. Fakat tam o sırada ‘Bir Şey’ kayboldu. Hem de inanılmayacak bir şekilde. Olayı açıklamak için iki şeyi kabul etmek zorundaydım. Hırsız hanedandan biriydi. Ayrıca da o şeyi bir profesyonel çalmıştı. Mösyö Lemoine size ne demek istediğimi anlatabilir.”

Fransız nazik bir tavırla eğildi. Sonra da hikayeye devam etti. ‘İngiltere’de bizim ünlü ve cüretli Kral Victor’un adını duymamış olabilirsiniz. Asıl adını kimse bilmiyor. İnanılmayacak kadar cesur ve pervasız biri. Ama beş dil biliyor, kılık değiştirmede de usta. Babası İngiliz veya İrlandalıymış ama Victor daha çok Paris’te faaliyet gösteriyor. Sekiz yıl önce de yine Paris’te arka arkaya mücevherler çaldı. O sırada kendisine Yüzbaşı O’Neill adını takmıştı.”

Virginia hafifçe bağırdı. Mösyö Lemoine ona dik dik baktı. “Sanırım madamın neden heyecanlandığını biliyorum. Birazdan öğreneceksiniz. Bizler bu Yüzbaşı O’Neill'in Kral Victor olduğundan şüpheleniyorduk ama kanıtımız yoklu. O günlerde Paris’te genç ve zeki bir aktris vardı; Folies Bergeres’ten Angele Mory. Bir süre onun Kral Victor’la ilişkisi olduğuna dair kuşkularımız oldu, ama yine kanıtımız yoklu.

“Paris o sırada Herzoslovakya’nın genç kralı IV. Nicholas’ı karşılamaya hazırlanıyordu. Surete’de bize majestelerini koruyabilmemiz için özel talimat verildi, özellikle de Devrimci grup Kızıl El Yoldaşları’na karşı. Yoldaşlar’ın Angele Mory’ye yaklaşıp planlarında onlara yardım ettiği takdirde yüklü miktarda para teklif ettiklerini biliyoruz. Genç kadın kralın başını döndürecek ve onu örgütün istediği yere çekecekti. Angele Mory rüşveti kabul edip üzerine düşeni yaptı.

“Ama genç kadın örgütün düşündüğünden daha akıllı ve hırslıydı. Kralı etkilemeyi başardı. Nicholas ona deliler gibi aşık olup onu mücevherlere boğdu. Angele Mory işte o zaman kralın metresi değil de karısı olmaya karar verdi. Herkesin bildiği gibi kadın amacına ulaştı. Onu Herzoslovakya’ya Kontes Varağa Popoleffsky diye tanıtıp Romanoff ailesinden olduğunu iddia ettiler. Sonunda kadın Kraliçe Varağa adıyla Herzoslovakya tahtına çıktı. Parisli küçük bir aktris için büyük bir başarıydı bu. Rolünü gayet ustalıkla oynadığını duydum. Ama Angele’nin zaferi uzun sürmedi. Onun ihanetine kızan Kızıl El Yoldaşları kadını iki defa öldürmeye çalıştı. Sonunda örgüt halkı öyle kışkırttı ki kralla kraliçe öldürüldü. Cesetleri parça parça edildi. Tanınmayacak haldeydiler. Bu durum halkın hiç de soylu olmayan, yabancı kraliçelerden ne kadar nefret ettiğini gösteriyordu.

“Kraliçe Varaga’nın o sürede Kral Victor’la ilişkisini yine de sürdürdüğünü biliyoruz. Belki de aslında o cüretli plan adamındı. Bilinen tek şey ise kadının adamla Herzoslovakya Sarayı’nda gizli bir yöntemle hâlâ haberleşiyor olmasıydı. Tehlikeli bir duruma düşmemek için mektupları İngilizce olarak yazıyor ve altına da o sırada kocası elçilikte çalışan bir kadının imzasını atıyordu. Durum ortaya çıktığı takdirde kraliçe kendisini kurtaracaktı. O İngiliz Hanım mektupları yazmadığını söylediği takdirde de kimse ona inanmayacaktı. Çünkü bunlar ilk bakışta suçlu bir kadının aşığına yazacağı mektuplara benziyorlardı. Evet, Kraliçe Varağa, sizin adınızı kullanıyordu. Bayan Revel.”

“Biliyorum...” Virginia kâh kızarıyor, kâh sararıyordu. “Demek mektupların iç yüzü buydu! Düşündüm durdum.”

Bill öfkeyle bağırdı. “Ne de kalleşçe bir hile!”

“Mektuplar Yüzbaşı O’Neill’in Paris’teki adresine gönderiliyordu. Bunların amacı, daha sonra öğrenilen garip bir olayı aydınlatmak olabilirdi. Kral ve kraliçenin katledilmelerinden sonra taç mücevherlerinin çoğu halkın eline geçti. Sonunda Paris’e kadar gitti bunlar. Ve o zaman taşların çoğunun sahte olduğu ortaya çıktı. Oysa Herzoslovakya hanedanının mücevherleri arasında ünlü taşlar da vardı. Yani Angele Mory kraliçeliği zamanında da eski işini sürdürmüştü.

“Sözü nereye getireceğimi anladınız sanırım. Kral Nicholas’la Kraliçe Varağa bir ara İngiltere’ye geldiler. Bundan Önceki Caterham Markisi ve İngiltere Büyük elçisi tarafından Bacalar’da ağırlandılar. Herzoslovakya küçük bir ülke ama başıboş bırakılamaz. Kral döndü ama kraliçe burada kaldı. Böylece hem bir kraliçe, hem de usla bir hırsız Bacalar’da misafir oldu. O şeyin yerine konan sahte model bir uzmandan başka herkesi kandırabilecek gibiydi. Böyle bir şeyi ancak Kral Victor hazırlayabilirdi. Zaten planın cürretliliği de bunu yapanın Kral Victor olduğunu gösteriyordu.”

Virginia, “Sonra ne oldu?” diye sordu.

Battle kısaca. “O olay örtbas edildi.” dedi. “Tabi biz gizlice araştırmalarımızı sürdürdük. Sessiz sedasız yapılabilecek her şeyi yaptık. Bizi bile şaşırtan yöntemlerimiz var. Herzoslovakya Kraliçesi İngiltere’den ayrılırken o mücevher yanında değildi. Size bu kadarını söyleyebilirim. Majeste onu bir yere sakladı ama onu hiçbir zaman bulamadık.” Battle ağır ağır etrafına bakındı. “Mücevher bu odada olabilir.”

Anthony ayağa fırladı.

“Ne? Bu kadar yıl sonra mı?” diye bağırdı. “Olamaz!”

Fransız çabucak, “Siz durumu bilmiyorsunuz, mösyö.” diye cevap verdi. “Bu olaydan iki hafta sonra Herzoslovakya’da ihtilal patlak verdi ve kralla kraliçe öldürüldüler. Yüzbaşı O’Neill da Paris’te tutuklanarak hafif bir suçlun hüküm giydi. Şifreli mektupları onun evinde bulacağımızı sanıyorduk. Ama anlaşılan Herzoslovakyalı bir aracı bunları çalmıştı. O da ortadan kayboldu.”

Anthony düşünceli bit tavırla mırıldandı. “Muhtemelen yurtdışına çıktı. Belki de Afrika’ya... ve geçimini bu mektuplarla sağladı. Onlar adam için bir altın madeniydi. Ne acayip şeyler oluyor... Herhalde adamı İspanyol Pedro diye çağırıyorlardı.”

Battle'in kendisine baktığını fark ederek güldü. “Ben falcı değilim, Battle. Biraz sonra ortaya koyacağım.”

Virginia. Lemonie’e baktı. “Bir şeyi anlatmadınız. Bu olayın kontun günlüğüyle ne ilgisi var? Bir bağlantı olmalı, değil mi?”

Fransız takdirle başını salladı. “Çok zekisiniz, madam. Evet, bir bağlantı var. Kont Stylptitch de o sırada Bacalar’da misafirdi.”

“Yani olayı biliyordu?”

“Tabi.”

“Tabi eğer.” dedi Battle. “Bunu kıymetli günlüğüne yazmışsa kıyamet kopar. Özellikle her şey böyle örtbas edildikten sonra...”

Anthony bir sigara yaktı.

“Günlükle taşın saklı olduğu yeri belirten imalar olmasın?”

Battle kesin bir ifadeyle. “Hiç sanmıyorum,’ dedi. “Kont, Kraliçeyle dost değildi. Asla da bu ilişkinin olmaması için uğraşıp durdu. Herhalde kraliçe de ona bu sırrını açıklamazdı.”

Genç adam, “Benim kastettiğim bu değildi,” diye cevap verdi. “Anladığım kadarıyla kont çok kurnaz bir adamdı. Belki de kraliçenin taşı nereye sakladığım öğrendi. Tabi kadına bundan söz etmedi. Kont bu durumda ne yapardı dersiniz?”

Battle bir an düşündü. “Hiç sesini çıkarmazdı.”

Fransız, “Ben de sizinle aynı fikirdeyim,” dedi. “Çok hassas bir durumdu. Taşı usulca, kimseye belli etmeden geri vermesi çok zordu. Ayrıca mücevherin yerini bilmek ona güç kazandırırdı. Ve o acayip ihtiyar güçlü olmaktan hoşlanırdı. Taşın yerini bildiği takdirde hem kraliçeyi avucuna alır, hem de istediği zaman kullanabileceği bir silahı olurdu. Kontun bildiği tek sır bu da değildi. Çinli koleksiyoncular gibi sırlar biriktirirdi. Hatta ölümünden önce birkaç kez sırları açıklarsa gerçekten keyifleneceğini bile söylemiş. Bir keresinde de günlükte müthiş açıklamalar yazdığını belirtmiş. Dolayısıyla...” Fransız duygusuzca gülümsedi. “Günlüğü ele geçirmek için genel bir merak uyandı. Bizim gizli polisimiz de onları ele geçirmeyi denedi, ama kont önlemini atmış. Ölmeden önce günlüğü bir yerlere göndermişti.”

Battle, “Yine de bu sırrı bildiğini düşünemeyiz.” dedi.

Anthony usulca, “Özür dilerim.” dedi. “Kontun kendisinin söylediği sözler var.”

“Ne?”

İki dedektif de kulaklarına inanamıyorlarmış gibi genç adama baktılar.

“McGrath günlüğü İngiltere’ye getirmem için bana verdiği zaman Kont Stylptitch’te nasıl tanıştığını da anlattı. Onunla Paris’te karşılaşmışlar. McGrath hayatını tehlikeye atarak onu serserilerin elinden kurtarmış. Yaşlı adam o sırada... Çakır keyifmiş, diyelim. Bu yüzden ilgi çekici iki şey söylemiş. Bir: Kohinor’un nerede olduğunu bildiğini söylemiş. Ama arkadaşım buna aldırmamış. İki: Kendisine saldıranların Kral Victor’un adamları olduğunu söylemiş. Bu iki söz bir arada alınırsa, ne anlama geldikleri de ortaya çıkar.”

Battle bağırdı. “Aman Tanrım! O zaman Prens Michael cinayetinin anlamı da değişir.”

Fransız. “Kral Victor hiç cinayet işlememiştir,” diye hatırlattı.

“Belki mücevheri ararken karşılaştı.”

Anthony çabucak sordu. “Yani Kral Victor İngiltere’de mi? Birkaç ay önce hapisten çıktığını söylediniz. Kendisini gözaltında tutmadınız mı?”

Fransız dedektif üzgün üzgün gülümsedi. “Bunu yapmaya çalıştık, mösyö. Ama bir iblis o, izini kaybettirdi. Victor’un hemen İngiltere’ye gideceğini sandık. Ama hayır. O... nereye gitti dersiniz?”

Anthony, “Nereye?” diye sordu. Lemoine’e bakıyor ve dalgın dalgın kibrit kutusuyla oynuyordu.

“Amerika’ya.”

“Ne?” Anthony’nin sesi hayret doluydu.

“Evet. Orada hangi kılığa girdi, biliyor musunuz? Herzoslovakya Prensi Nicholas kılığına.”

Kibrit kutusu genç adamın elinden düştü. Battle’da Anthony kadar şaşırmıştı. “İmkansız!”

“Hiç de değil, dostum. Bu haberi yarın sabah siz de alacaksınız. Müthiş bir oyundu onunki. Bildiğiniz gibi Prens Nicholas’ın yıllar önce Kongo’da öldüğü söyleniyordu. Dostumuz Kral Victor bundan yararlandı, çünkü böyle ölümleri kanıtlamak imkansızdı. Victor. Prens Nicholas’ı yeniden diriltti ve Amerikalılardan dolarları sızdırdı. Güya onların Herzoslovakya’da petrol aramalarına izin verecekti. Bir rastlantı sonucu maskesi düştü ve Victor alelacele Amerika’dan ayrılmak zorunda kaldı. Bu sefer İngiltere’ye geldi. İşte ben de bu yüzden buradayım. Kral Victor er geç Bacalar’a gelecek. Tabi daha önce gelmemişse.”

“Böyle mi düşünüyorsunuz?”

“Bence Victor hem dün gece, hem de Prens Michael’ın öldürüldüğü gece buradaydı.”

Battle, “Demek bir teşebbüste daha bulundu,” dedi.

“Evet, öyle.”

Başmüfettiş sözlerini sürdürdü. “Beni Mösyö Lemoine’in gecikmesi endişelendirdi. Paris’ten benimle çalışmak üzere yola çıktığını bildirmişlerdi. Neden hâlâ gelmediğini düşünüp duruyordum.”

Lemoine, “Sizden özür dilemem gerekiyor,” dedi. “Buraya cinayetin işlendiği gecenin sabahı eriştim. Meslektaşınız olduğum anlaşılmadan etrafı araştırmayı istedim. Bu şekilde çok şey öğrenebileceğimi düşündüm. Tabi benden şüphelenileceğinin farkındaydım. Aslında bu planımın bir parçasıydı. Sizi temin ederim, şu son iki gün çok ilginç şeyler de gördüm.”

Bill, “Şimdi...” dedi. “Dün gece neler oldu?”

Mösyö Lemoine, “Korkarım sizi bir hayli yordum,” dedi.

“Kovaladığım sizdiniz demek?”

“Evet... Size olanları anlatacağım. Buraya odayı gözetlemeye geldim. Prens Michael burada öldürüldüğü için esrarın Divan Salonu’yla ilgili olduğunu düşünüyordum. Verandada bekliyordum. Sonra birilerinin içeride dolaştığını fark ettim. Zaman zaman el fenerinin ışığını da görebiliyordum. Orta pencereyi denedim; açıktı. Adam ya daha önce buradan girmişti ya da tehlike anında kaçmak için açık bırakmıştı; bilmiyorum. Usulca içeri süzüldüm. Adım adım adamın yaptıklarını yakalanmadan izleyebileceğim bir yere geldim. Adamı iyice göremiyordum arkası dönüktü ve fener ışığında bir siluetten ibaretti. Yaptıkları beni çok şaşırttı. İki zırhı da parça parça söktü önce. İyice inceledi parçaları. Aradığının zırhlar içinde olmadığına karar vermiş olacak ki. Bu sefer de ahşap kaplamalara vurmaya başladı. Sonra ne yapacaktı; bilmiyorum. O sırada olanlar oldu ve siz içeri daldınız...” Lemoine. Bill’e baktı.

Virginia düşünceli bir tavırla, “Niyetimiz iyiydi,” diye mırıldandı. “Ama bu işe karışmakla hata etmişiz.”

“Bir bakıma öyle madam. Adam fenerini söndürdü. Bense kimliğimi açıklamayı henüz istemiyordum. Onun için pencereye doğru atıldım. Karanlıkta iki kişiyle çarpışarak yere yuvarlandım. Sonra yerimden fırlayarak verandaya çıktım. Bay Eversleigh de benim o haydut olduğumu sanarak peşime takıldı.”

Virginia. “Peşinize önce ben takıldım.” dedi. “Bill sonradan geldi.”

“Haydut ise sessizce bekledi ve sonra kapıdan çıktı. Diğerleriyle karşılaşmamış olmasına şaşıyorum.”

Lemoine. “Bunun çaresi çok kolaydı,” dedi. “Adam da sanki gürültüye koşmuş gibi gruba katılıverdi.”

Bill’in gözleri parlıyordu. “O Arsen Lupen gibi adamın şimdi köşkte olduğuna mı inanıyorsunuz?”

Lemoine, “Neden olmasın?” diye cevap verdi. “Bir uşak kılığına girebilir. Belki de Prens Michael’ın sadık uşağı Boris Anchoukoff aslında Victor.”

Bill başını salladı. “Gerçekten acayip bir adam o.”

Ama Anthony gülüyordu. “Böyle bir suçlama sizin gibi birine yakışmıyor. Mösyö Lemoine.”

Fransız da güldü.

Battle. “Onu şimdi siz yanınıza aldınız, değil mi. Bay Cade?”

“Battle size saygı duyarım. Her şeyi biliyorsunuz... Ama aslında Boris’i ben almadım; o benim yanıma girdi.”

“Neden acaba, Bay Cade?”

Gene adam neşeyle, “Bilmem ki,” dedi. “Belki Boris yüzümün şeklini beğendi. Belki de efendisini öldürdüğümü sanıyor ve intikam almaya hazırlanıyor.” Ayağa kalkarak pencerelere gitti. Perdeleri açtı. “Sabah oluyor. Artık heyecanlı olaylar sona erdi.”

Lemoine de kalktı. “Ben de gideyim artık. Bugün daha sonra belki tekrar görüşürüz.” Zarif bir hareketle Virginia’yı selamlayarak çıktı.

Virginia esnedi. “Gidip yatmalı. Çok heyecanlı saatler geçirdik. Haydi, Bill, uslu bir çocuk gibi çıkıp yat. Korkarım kahvaltıda bizi göremeyecekler.”

Anthony hâlâ pencerenin önünde duruyor ve Mösyö Lemoine’in arkasından bakıyordu.

Battle yanına geldi. “Belki inanmayacaksınız ama onun Fransa’nın en zeki dedektifi olduğunu söylüyorlar.”

Anthony düşünceli bir tavırla mırıldandı. “Neden inanmayayım? İnanırım.”

Battle, “Evet,” dedi. “Heyecanlı saatler sona erdi. Ha, aklıma gelmişken; size Staines yakınında bulunan cesetten söz etmiştim.”

“Evet...”

“Ölünün kimliğini öğrenmişler. Giuseppe Manuelli adında bir adammış ve Blitz Oteli’nde garsonluk yapıyormuş. Ne acayip, değil mi?”

BÖLÜM 20

Battle’la Anthony Konuşuyor

Anthony bir şey söylemedi. Pencereden dışarı bakmayı sürdürdü. Başmüfettiş de arkasında hareketsizce seyrediyordu.

Sonunda. “İyi geceler bayım.” diyecek kapıya doğru gitti.

Anthony birden hareketlendi. “Bir dakika. Battle.”

Başmüfettiş hemen durdu. Anthony pencerenin yanından ayrılarak cebinden bir sigara çıkarıp yaktı. Sigaradan bir nefes çektikten sonra, “Staines’teki olayla çok ilgileniyorsunuz.” dedi.

“Pek de değil, efendim. Ama ilginç bir olay bu.”

“Adamı orada mı öldürmüşler? Yoksa başka bir yerde öldürüp cesedi oraya mı atmışlar?”

“Başka bir yerde vurmuşlar ve sonra cesedi arabayla oraya götürmüşler.”

Anthony. “Ben de öyle düşünüyorum,” dedi.

Battle çabucak başını kaldırıp ona baktı. “Bu olay hakkında bazı fikirleriniz mi var? Cesedi oraya kimin attığını biliyor musunuz?”

Anthony “Evet,” dedi “Ben altım.” Başmüfettişin sakin tavırlarının değişmediğini fark edince biraz sinirlendi. “Şoklara rahatlıkla dayanıyorsunuz, Battle.”

“Duygularını belli etme. Bana ilk bu prensibi öğrettiler. Çok faydasını gördüm.”

Anthony, “Prensibe uygun bir şekilde davrandığınız muhakkak. Bocaladığınızı hiç görmedim.” diye mırıldandı. “Hikayeyi dinlemek isliyor musunuz?”

“Tabi. Bay Cade.”

Anthony iki iskemleyi çekti. İki adam karşılıklı olurdular. Anthony perşembe akşamı olanları anlattı. Battle hiç kımıldamadan onu dinliyordu. Ama genç adamın hikayesi sona erdiğinde gözlerinde hafif neşeli bir pırıltı belirdi.

“Biliyor musunuz, efendim, günün birinde başınız derde girecek.”

“Demek beni yine tutuklamayacaksınız?”

“İnsanlara birden fazla şans vermeliyiz.”

“Çok güzel bir düşünce,” derken Battle’ın söylediklerini düşünüyordu.

“Anlayamadığım bir şey var. Bunları bana neden açıkladınız?”

Anthony, “Bunun nedenini anlatmak biraz zor,” dedi. “Açıkçası yeteneklerinize saygım var, Battle. En kritik anlarda siz muhakkak olay yerinde bulunuyorsunuz. Bildiklerimi gizlediğim için işinizi engellediğimi düşündüm. Ben elimden geleni yaptım ama hiçbir işe yaramadı. Bu geceye kadar Bayan Revel’ı düşünerek konuşmaktan kaçındım. Ama anık onun mektuplarla hiçbir ilgisi olmadığı biliniyor. Belki başta ona yanlış tavsiyelerde bulundum. Ama mektuplar konusunda adamı susturmak için para ödemiş olması bir numaralı şüpheli yapardı onu.”

Battle. “Jüri için öyle,” diyerek Anthony’ye katıldı. “Jürilerin hiç hayal gücü olmaz.”

Anthony merakla adamın yüzüne baktı. “Ama siz bunu hiç zorlanmadan kabul ettiniz?”

“Görüyorsunuz ya, Bay Cade, benim zamanımın büyük bölümü bu insanların arasında geçiyor. Üst sınıf insanların arasında, yani. Gördüğünüz gibi halkın büyük çoğunluğu komşunun ne düşüneceğini merak eder. Ama aristokratlar öyle değiller. Akıllarına gelen ilk şeyi yapar ve başkalarının onlar hakkındaki düşüncelerini umursamazlar. Kastettiğim sadece aptal zenginler değil tabi. Bu tip alışkanlıkların nesilden nesle geçtiği büyük partiler düzenleyen insanlardan söz ediyorum. Üst sınıf insanlar hep aynıdır: cesur, dürüst ve bazen inanılamayacak kadar aptal.”

“Çok ilginç bir dersti bu, Battle. Umarım bir gün bu anılarınızı kitap haline getirirsiniz. Herkes okumak isteyecektir.”

Dedektif bu öneriye gülümsedi ama cevap vermedi.

Anthony bir an durdu. “Size bir şey sormak istiyorum, Battle. Staines olayıyla bir ilgim olduğunu biliyor muydunuz? Tavırlarınızdan bana öyle gelmişti.”

“Evet, önsezilerim bunu fısıldıyordu bana ama elimde kesin bir ipucu yoktu. Takındığınız tavırlar mükemmeldi. Bay Cade. Hiçbir zaman kayıtsızlıkta aşırılığa kaçmadınız.”

Anthony. “Buna sevindim.” dedi. “Sizinle ilk karşılaşmamızdan beri benim için küçük tuzaklar kurduğunuzu düşündüm hep. Bu tuzaklarınızın hiçbirine düşmedim ama hep gergindim.”

Battle hafifçe gülümsedi.

“Bu suçluların kendilerini ele vermeleri için uyguladığımız bir taktiktir. Bay Cade. Suçlunun olayı unutmasına izin verme; sürekli gelgitler yaşamasını sağla. Sonunda sinirleri buna dayanamaz ve kendini ele verir.”

“Âlem bir adamsınız, Battle. Beni ne zaman tutuklayacaksınız?”

“Birden fazla şans,” dedi başmüfettiş. “Birden fazla şans.”

Anthony, “Şu durumda,” diye sordu. “Halâ sizin acemi yardımcınız mıyım?”

“Evet, Bay Cade.”

“Sherlock’un Watson’ı gibi yani?”

“Polisiye hikayeler aslında çok saçma şeylerdir,” dedi Battle kayıtsızca. “Ama insanları eğlendirirler.” Bir anlık bir duraklamadan sonra, “Bazen faydalı olabiliyorlar,” dedi.

Anthony merakla, “Nasıl yani?” diye sordu.

“Polislerin aptal olduğu iddiasını doğruluyor. Cinayet gibi amatör bir dava aldığımızda gerçekten çok yararlı oluyor.”

Anthony bir süre dedektife sessizce baktı. Battle da hiçbir şey söylemedi. Sandalyesinde sessizce oturup gözlerini kırpıştırıyor ve yüzünün aldığı şekli umursamıyordu. Aniden ayağa kalktı.

Battle, “Artık uyumanın bir anlamı yok,” dedi. “Sayın Lord uyandığı zaman onunla konuşmak istiyorum. İsteyen herkes köşkten ayrılabilir. Misafirlere kalmaları için ısrar etmesini rica edeceğim. İsterseniz siz de bu daveti kabul edebilirsiniz. Tabi, Bayan Revel da...”

Anthony aniden, “Tabancayı buldunuz mu?” diye sordu.

“Prens Michael’ın vurulduğu tabancayı mı kastediyorsunuz? Hayır, henüz bulamadım. Ama evin içinde ya da bahçede bir yerlerde olmalı. Sizden iyi bir ipucu aldım, Bay Cade. Birkaç kişi getirip bahçedeki kuş yuvalarını araştıracağım. Tabancayı bulursak iyi bir ilerleme sağlamış oluruz. Tabi bir de mektupları... Üzerinde ‘Bacalar’ yazan bir mektup olduğunu söylemiştiniz, değil mi? Yazılan son mektup o.” dedi. Paranın yerini tarif eden gizli talimatlar yazılı olmalı.”

“Peki, Giuseppe’nin öldürülmesi konusunda ne düşünüyorsunuz?”

“Aslında sıradan bir hırsızdı o. Adamı ya Kral Victor ya da Kızıl El Yoldaşları tuttu. Hoş Victor'la Kızıl El birlikle çalışıyor da olabilirler. Örgütün maddi gücü çok fazla ama beyin olarak zayıflar. Giuseppe’nin görevi günlüğü çalmaktı. Mektupların da sizde olduğunu bilemezdi. Aslında hem mektupların, hem de günlüğün sizde olması gerçekten garip bir rastlantı...”

Anthony. “Bilemiyorum” dedi. “Şaşılacak bir şey bu.”

“Giuseppe o gece günlük yerine mektupları çaldı, önce üzüldü. Sonra Bayan Revel’ın dergiden yırtılmış resmini gördü ve ona şantaj yapmaya karar verdi. Aslında mektupların anlamını tam çözememişti. Kızıl El, Giuseppe’nin yaptığını öğrendi ve örgüt ihanet ettiğini düşündü. Bu yüzden onu idam ettiler. Ama kabzasında ‘Virginia’ yazılı tabancanın esrarını henüz çözebilmiş değilim. Kızıl El öyle inceliklerden anlamaz Onlar düşmanlarına gözdağı vermek için sağa sola Kızıl El resimleri bırakmaktan hoşlanırlar. Bu olayın bu bölümünde işe Kral Victor karışmış gibi geliyor. Ama niyeti neydi, bunu bilemiyorum. Cinayeti Bayan Revel’in üzerine atmaya çalıştı. Ama o zaman eline ne geçecekti?”

Anthony, “Benim bir teorim vardı.” diye açıkladı. “Ama sonunda yanıldığımı anladım.” Müfettişe, Virginia’nın prensi tanıdığını anlattı.

Battle başını salladı. “Ahh evet, öldürülen misafir Prens Michael’di; .. Bu arada yaşlı baron seni çok sevmiş. Her yerde senden Övgüyle bahsediyor.”

“Fazlasıyla nezaket göstermişler. Kayıp günlüğü gelecek çarşambadan önce bulmak için elimden geleni yapacağımı söyledim.”

“Bunu yapmak sizin işiniz.”

“E... vet... öyle mi düşünüyorsunuz? Bence mektupları Kral Victor ve ortakları çaldı.”

Battle başını salladı.

“Pont Caddesi’nde onları Giuseppe’nin cebinden aldılar. Oldukça iyi planlanmış bir iş. Mektupları aldılar; şifreyi çözdüler ve şimdi nereye bakmaları gerektiğini biliyorlar.”

İkisi birlikte odadan çıkarken Anthony başıyla salonu işaret etti. “Buraya mı?”

“Evet, buraya. Ama taşı henüz bulamadılar. Onu ele geçirebilmek için büyük bir riske girmek zorundalar.”

Anthony. “Sanırım yine ustaca bir plan hazırladınız,” dedi.

Battle cevap vermedi. Yüzü gayet ifadesizdi. Sonra usulca gözünü kırptı.

Anthony. “Size yardım etmemi ister misiniz?” diye sordu.

“Evet. Birinin daha yardımına ihtiyacım var.”

“Kimin?”

“Bayan Revel’ın. Belki fark ettiniz. Bay Cade. Çok çekici bir hanım o.”

Genç adam. “Tabi fark ettim,” deyip saatine baktı. “Uyku konusunda size katılıyorum, Battle. Daha sonra da iyi bir kahvaltı ve göle serin bir dalış iyi gelecek.”

Hızla merdivenleri çıkıp odasına gitti. Islık çalarak giysilerini çıkarıp bir bornoz giydi.

Sonra aniden tuvalet masasının önünde durdu. Aynanın önünde özenle yerleştirilmiş bir paket vardı.

Gözlerine inanamamıştı; bunlar Virginia Revel imzalı mektuplardı. Mektuplar tamdı; hiçbiri alınmamıştı.

Mektuplar elinde. Anthony bir sandalyeye çöktü.

“Beynim çatlayacak,” diye mırıldandı. “Bu evde neler olduğunu anlayamıyorum. Mektuplar lanetli bir tuzak gibi niçin yine orta ya çıktı? Kim onları tuvalet masamın üzerine koydu? Neden?”

Bu soruların hiçbirinin tatmin edici bir yanıtı yoktu.

BÖLÜM 23

Gül Bahçesinde Karşılaşma

On dört otuzda küçük grup Divan Salonu’nda toplandı: Bohça. Virginia. Başmüfettiş Battle. Mösyö Lemoine ve Anthony Cade.

Battle. “Bay Lomax’ı bulmak için uğraşarak zaman kaybedemeyiz.” dedi. “Bu işi çabucak bitirmeliyiz.”

Bohça. “Prens Michael’ı gizli geçitten içeri giren birinin öldürdüğünü sanıyorsanız yanılıyorsunuz.” diye cevap verdi. “Dehlizin diğer ucu kapalı.”

Lemoine atıldı. “Biz başka bir şeyi arıyoruz, hanımefendi.”

Bohça tekrarladı. “Başka bir şeyi mi arıyorsunuz? Yoksa tarihi taşı mı?”

Lemoine. Bohça’ya verecek cevap bulamadı.

Virginia. “Anlat bize.” dedi. “İstersen yapabilirsin.”

“Canım şu ben küçükken çalınan pırlantayı kastediyorum...”

Battle şaşırdı. “Bunu size kim söyledi, Lady Eileen?”

“Ben bunu hep biliyordum. Bir uşak yardımcısı söyledi. O zaman on iki yaşımdaydım.”

Battle. “Bir uşak yardımcısı,” dedi. “Tanrım! Bay Lomax’ın bunu duymasını isterdim.”

Bohça, “Bu George’un sıkı sıkı sakladığı sırlardan biri miydi?” diye sordu. “Ah, ne hoş! Ben bu hikayenin doğru olduğunu bilmiyordum! George aptalın biri. Hizmetçilerin, uşakların her şeyi öğrendiklerini bilmeliydi.”

Genç kız Holbein’ın portresine giderek, yandaki gizli bir düğmeye bastı. Bir gıcırtı duyuldu ve kaplamalardan biri döndü. Karanlık bir kapı ağzı ortaya çıktı.

Bohça dramatik bir tavırla. “Buyurun, bayanlar baylar!” dedi. “Mevsimin en güzel gösterisi. Adam başı on kuruş.”

Lemoine’le Battle yanlarına fenerler almışlardı. Dehlize önce onlar girdi. Diğerleri de iki dedektifi izlediler.

Başmüfettiş. “Hava taze ve serin.” dedi. “Geçidin hava aldığı anlaşılıyor.” Yürümeye devam etti.

Yer taş döşeliydi. Duvarlar ise tuğladandı. Bohça’nın dediği gibi yüz metre kadar ilerlediler. Bundan ötesi yıkılmış duvarlar yüzünden kapanmıştı. Battle bu engelin aşılamayacağını iyice anladı.

“Şimdi geri dönelim, lütfen. Dışarıda konuşalım.”

Birkaç dakika sonra kapıdaydılar.

Battle. “Buradan başlayacağız,” diye açıkladı. “Yedi düz. sekiz sol. Üç sağ... Bu sayıların adımları gösterdiğini düşünelim...” Dikkatle yedi adım attı. Sonra eğilerek yeri inceledi. “Hımm... Vaktiyle buraya tebeşirle bir işaret yapılmış sanırım. Şimdi... sola sekiz. Bu adım olamaz. Çünkü geçit ancak bir tek kişinin geçebileceği genişlikte,”

Anthony, “Bu tuğla sayısı olmasın?” dedi.

“Olabilir. Bay Cade. Sol tarafta... Yukarıdan veya aşağıdan sekiz tuğla. Önce aşağıyı deneyelim. Bu daha kolay.” Sekiz tuğla saydı. “Şimdi bunun sağına doğru... Üç tuğla. A... bu da nesi?”

Bohça. “Şimdi bağıracağım?” dedi. “Ne buldunuz?”

Battle çakısıyla tuğlanın etrafını kazıyordu. Tecrübeli dedektif, bunun yanımdaki tuğlalara benzemediğini fark etmişti. Bir iki dakika sonra tuğlayı çıkardı. Bunun gerisinde ufak. Karanlık bir oyuk vardı. Battle elini buraya soktu.

Herkes nefesini tutarak bekledi.

Battle elini çekti. Hayret ve öfkeyle hafifçe bağırdı. Diğerleri başmüfettişin etrafını sararak elinde tuttuğu üç şeye şaşkın şaşkın baktılar. Bir an gözlerine inanamadılar.

Küçük incilerle süslü dolu bir kart, kare şeklinde kaba bir örgü ve sıra sıra büyük harf E’lerle dolu bir kağıt.

Battle. ‘Tanrım!” diye içini çekti. “Bunun anlamı da nedir?”

Lemoine. “Bu kadarı da fazla!” diye homurdandı.

Virginia şaşkın şaşkın, “Bunun anlamı ne?”

Anthony, “Anlamı mı?” diye mırıldandı. “Ben bundan bir tek anlam çıkarıyorum; o da Kont Stylplitch’in şakacı bir insan olduğu. Bu da şakalarından biri, ama açıkçası ben hiç gülmüyorum.”

Başmüfettiş. “Ne demek istediğinizi biraz daha açıklar mısınız, efendim?” dedi.

“Elbette. Bu, kontun küçük bir şakası. Günlüğün okunmuş olabileceğini düşündü. Hırsızlar mücevheri almaya geldiklerinde onun yerine bunlarla karşılaşacaklardı. ‘Kimim ben’ oyunundaki gibi; kim olduğunuz tahmin edileceği zaman uygun yeni bir kimliğe bürünürsünüz.”

“O halde bir anlamı var?”

“Şüphesiz. Eğer kont sadece sinir bozmak istemiş olsaydı, o zaman üzerinde ‘Satıldı’ yazan bir afiş ya da bir eşek resmi koyardı. Buna benzer şeyler işte...”

Battle hoşnutsuzca, “Bir parça örgü, birkaç büyük E ve bir sürü düğme...” diye mırıldandı.

Lemoine öfkeyle, “Görülmemiş bir şey bu!” diye haykırdı.

Anthony, “İkinci şifre,” dedi. “Sanırım Profesör Wynwood bize bu konuda yardımcı olur.”

Fransız, Bohça’ya döndü. “Bu dehlize en son ne zaman girildi, hanımefendi?”

Genç kız düşündü. “İki yıl önce sanırım. Meraklılara rahip geçidi gösterilir.”

Lemoine, “Acayip,” diye mırıldandı.

“Neden?”

Fransız eğilerek yerden küçük bir şeyi aldı. “Çünkü bu kibritin buraya iki yıl önce atılmadığı belli. Daha bu yere düşeli iki gün bile olmamış... Bu kibriti içinizden biri düşürmedi sanırım.”

Diğerleri, “Hayır,” diye cevap verdiler.

Battle, “Neyse...” diye başını salladı. “Görülecek her şeyi gördük. Artık gidelim...”

Bu öneriyi hepsi kabul etti. Geri dönerek tekrar Divan Salonu’na çıktılar. Bohça kapının içeriden daha hızlı kapandığını gösterdi. Kapının kilidini açıp sessizce itti. Kapı açılırken Divan Salonu’ndan bir gürültü geldi.

Uyukladığı koltuğundan fırlayan Lord Caterham, “Lanet olsun!” dedi.

“Zavallı babacığım,” dedi Bohça. “Seni korkuttum mu?”

“Neden bugünlerde kimse yemekten sonra rahat durmuyor, anlamıyorum? Gelenek oldu herhalde. Tanrı şahit Bacalar çok büyük bir yer ama biraz huzur bulabileceğin bir yer yok. Aman Tanrım; kaç kişi var orada? Çocukken gittiğim sirklerdeki ‘cehennem kapısında kaç şeytan var’ gösterisini hatırlattınız bana.”

Virginia lorda yaklaşıp alnını okşarken, “Yedi şeytan.” dedi. “Kızmayın, sadece gizli geçitleri inceliyorduk.’*

Lord Calerham, “Gizli geçitler bu günlerde pek popüler oldu.” diye söylendi. “Bütün sabah dostumuz Fish’e gizli geçitleri gösterdim.”

Battle telaşla. “Ne zaman?” diye sordu.

“Öğle yemeğinden biraz önce. Gizli geçitlerden biriyle ilgili bir şeyler duymuş. Onu gösterdim. Sonra Beyaz Salona, oradan da rahip geçidine gitti. Sonuncuyla hiç ilgilenmedi. Çok sıkılmıştı ama geçidin sonuna kadar gitmesini söyledim ona.” Caterham bunu hatırlayınca kıkırdadı.

Anthony usulca Lemoine’in koluna dokundu. “Dışarı gelin... Sizinle konuşmak istiyorum.”

Birlikle pencereden terasa çıktılar. Evden iyice uzaklaşınca Anthony cebinden Boris’in kendisine verdiği kağıt parçasını çıkardı. “Buraya bakın... Bunu siz mi düşürdünüz?”

Lemoine kağıdı alarak ilgiyle inceledi. “Hayır. Bu kağıdı hiç görmedim. Neden sordunuz?”

“Emin misiniz?”

“Kesinlikle, mösyö.”

“Bu çok garip... “

Anthony. Boris’in sözlerini tekrarladı. Lemoine ise dikkatle dinledi onu.

“Hayır, ben düşürmedim. Ağaçların arasında bulmuş, değil mi?”

‘Tam olarak öyle söylemedi ama ben öyle sanıyorum.”

“Hım... Belki bu kağıt Bay Isaacstein’ın bavulundan uçtu. Boris’i sorguya çekseniz iyi olur.” Lemoine kağıdı Anthony’ye geri verdi. Bir iki dakika bekledikten sonra. “Boris hakkında ne biliyorsunuz?” diye sordu.

Genç adam omzunu silkti. “Prens Michael’ın güvendiği bir adammış o.”

“Olabilir. Ama onun hakkında bilgi edinmeye bakın. Bilen birine, mesela Baron Lolopretjzyl’e sorun. Belki Prens Michael onu birkaç hafta önce tuttu. Aslında ben Boris'in dürüst bir adam olduğunu düşünüyorum. Ama kim bilir? Kral Victor istediği an güvenilir bir uşak kılığına girebilir.”

“Yok” Yalnız...”

Lemoine. Anthony’nin sözünü kesti “Sizinle açık konuşacağım. Kral Victor bende sabit bir fikir halini aldı her yerde onu görüyorum. Şu anda da kendi kendime, ‘Konuştuğum bu Bay Cade adlı genç adam.. diyorum. ‘O Kral Victor olmasın?’”

Anthony.’Tanrım!” dedi. “Bu sizde bir hastalık halini almış.”

“Pırlantadan bana ne. Prens Michael’ın katilinin bulunması beni ne ilgilendirir? Ben bu işleri Scotland Yard’dan olan meslektaşıma bırakıyorum. Ben İngiltere’ye bir tek amaçla geldim. Kral Victor’u suçüstü yakalamak amacıyla. Benim için başka hiçbir şeyin önemi yok.

Anthony bir sigara yaktı. “Onu yakalayabileceğinizi sanıyor

Lemoine ani bir umutsuzlukla cevap verdi. “Ne bileyim...”

Anthony. “Hımm” dedi.

Yeniden bahçeye döndüler. Başmüfettiş Battle. Fransız tarzı ahşap pencerenin yanında duruyordu.

Anthony. “Zavallı Battle’a bak!” dedi. “Hadi gidip onu biraz eğlendirelim” Bir an durakladıktan sonra. “Mösyö Lemoine.” dedi. “Siz acayip bir insansınız. Ben sizin yerinizde olsaydım demin gösterdiğim adresi hemen yazardım. Herhalde önemsiz bir şey bu. Ama diğer taraftan önemli de olabilir.” Lemoine, bir an genç adamı süzdü. Sonra da usulca gülümseyerek, ceketinin sol kolunu yukarı sıvadı. Beyaz gömleğinin manşetine. “Hurtsmere. Langley Yolu. Dover.” yazmıştı.

Anthony. “Özür dilerim,” dedi. “Yenilgiyi kabul ederek yanınızdan uzaklaşıyorum.” Dönerek eve doğru yürüyüp Battle’ın yanına gitti.

“Çok düşünceli görünüyorsunuz. Battle?”

“Düşünecek çok şeyim var. Bay Cade.”

“Evet, tahmin edebiliyorum.”

“İşler hiç kolay değil; hem de hiç.”

Anthony. “Çok yorucu,” diyerek Battle’ı anladığını göstermeye çalıştı. “Ama üzülmeyin, işler kötü giderse beni her zaman tutuklayabilirsiniz. Unutmayın ki beni suçlayabileceğiniz şüpheli ayak izlerim var.”

Başmüfettiş gülümsemedi bile.

Battle. “Burada hiç düşmanınız var mı Bay Cade?” diye sordu.

Anthony neşeyle. “Galiba uşak yardımcılarının üçüncüsü benden hoşlanmıyor.” diye güldü. “Sofrada bana sebze vermeyi unutuyor. Neden sordunuz?”

Battle, “İmzasız mektuplar alıyorum.” dedi. ‘Tek bir mektup diyebiliriz.”

“Benimle mi ilgili?”

Başmüfettiş cebinden bir kağıt çıkararak Anthony’ye uzattı. Kağıt, ucuz cinsten bir şeydi. Üzerine de bozuk bir yazıyla. “Bay Cade’e dikkat edin.” yazılmıştı. “O aslında göründüğü gibi değil.”

Anthony bir kahkaha atlı. “Hepsi bu kadar mı? Üzülmeyin, Battle, ben aslında kılık değiştirmiş bir kralım.” Mektubu başmüfettişe geri vererek eve girdi. Neşeyle de ıslık çalıyordu.

Ama yukarıya, odasına çıkınca, yüzündeki ifade de değişti. Yüzü haşinleşti, ciddileşti. Yatağın kenarına oturup ters ters yere baktı.

“Durum kötüye gidiyor. Vaziyet ciddi. Bu konuda bir şeyler yapılması gerekiyor...”

Bir süre orada oturduktan sonra ağır ağır pencereye gitti. Dalgın dalgın dışarıya bakmaya başladı. Sonra da birdenbire dikleşti. Gözleri parladı.

“Tabi ya! Gül bahçesi! Tamam! Gül bahçesi!”

Tekrar aşağıya inerek, yan kapıdan bahçeye çıktı. Kimseye gözükmemeye çalışarak gül bahçesine gitti. Bahçenin iki ucunda da küçük birer kapı vardı. Anthony içeri girerek, tam ortadaki güneş saatine doğru yürüdü.

Sonra da donmuş gibi kalakaldı. Gül bahçesinde başka biri vardı. O da genç adam kadar şaşırmıştı.

Anthony usulca, “Güllerle ilgilendiğinizi bilmiyordum, Bay Fish,” dedi.

Bay Fish. “Güller beni çok ilgilendirir,” diye cevap verdi. Birbirlerine ihtiyatla baktılar. Sanki birbirlerinin gücünü tartmaya çalışıyorlardı.

Anthony başını salladı. “Beni de öyle.”

“Sahi mi?”

Genç adam kayıtsızca. “Hatta güllere bayılırım,” dedi.

Bay Fish hafifçe gülümsedi. Anthony de öyle. O gerginlik kayboldu.

Bay Fish güzel bir gülü işaret etti. “Şuna bakın. Madam Abel Chatenay türünden sanırım. Evet, öyleymiş. Savaştan önce şu beyaz gül Frau Carl Drusky diye bilinirdi. Aşırı milliyetçilikten adını değiştirdiler herhalde. Şu La France türü ise daima beğenilir. Kırmızı güllerden hoşlanır mısınız. Bay Cade? Alev rengi bir gonca...”

Bay Fish birdenbire sustu. Çünkü birinci kalın penceresinden sarkmış olan Bohça, onlara sesleniyordu. “Londra’ya gitmek ister misiniz. Bay Fish? Ben hemen yola çıkıyorum.”

‘Teşekkür ederim, Lady Eileen. Ama buradan memnunum.”

“Ya siz. Bay Cade, fikrinizi değiştirmemekte kararlı mısınız?”

Anthony gülerek, hayır, der gibi başını salladı. Bohça pencereden çekildi.

Genç adam, “Aslında uykum var benim,” diye açıkladı. “Şöyle güzel bir öğle uykusu çeksem.” Tabakasından bir sigara aldı. “Kibritiniz var mı?”

Bay Fish, ona kibrit kutusunu uzattı. Anthony bir kibrit aldı. Sonra teşekkür ederek kutuyu Amerikalıya geri verdi.

“Güller gerçekten güzel şeyler, Bay Fish. Ama şu anda bitkilerle ilgilenecek durumda değilim.” Gülümseyerek neşeyle başını salladı.

Evin önünden gök gürültüsüne benzeyen bir ses geldi. “Lady Eileen’in arabasının motoru çok güçlü. Hah, işte gidiyor.”

Otomobilin bahçe yolundan indiğini gördüler.

Anthony, Fish’i başıyla selamladı. Esneyerek eve doğru yürüdü. Yan kapıdan içeri girdi. Ve o zaman hali birdenbire değişti. Holden geçerek, yandaki salona girdi. Pencereden fırlayarak bahçeye koşmaya başladı. Bohça’nın kapıcı kulübesinin önünden dolaşarak köye inmek zorunda olduğunu biliyordu.

Genç adam umutsuzca koştu. Zamanla yarışıyordu o. Araba virajı dönerken o da bahçe kapısına erişti.

“Hey!” diye haykırdı

Bohça hayretle arabayı durdurdu. Anthony bir atılışta kapıyı açtı ve genç kızın yanına oturdu,

“Sizinle Londra’ya geleceğim. Başından ben düşünüyordum

Bohça “Çok acayip bir insansınız” dedi. “Elinizdeki nedir?” Anthony. “Sadece bir kibrit,” diye cevap verdi. Buna düşünceli düşünceli bakıyordu. Sarı başlı, pembe bir kibrit bu.

Gene adam yakmadığı sigarasını attı ve kibriti de dikkatle cebine koydu.

BÖLÜM 24

Dover’da

Bohça. “Arabayı hızlı sürmemin sakıncası yok ya?” diye sordu. “Geç kaldık çünkü.”

Anthony’ye zaten haddinden fazla hızlı gidiyorlarmış gibi geliyordu. Ama çok geçmeden araba adeta uçmaya başladı.

Köy içinden geçtikleri için yavaşlayan Bohça, “Bazıları.” dedi. “Benim araba kullanmamdan korkarlar. Babam, mesela. Hiçbir kuvvet onu benim kullandığım arabaya bindiremez.”

Anthony, Lord Caterham’ın haklı olduğunu düşünüyordu. Bohça’nın kullandığı arabaya binmek yaşlı birinin yapabileceği bir spor değildi.

Bohça. “Ama siz hiç gergin görünmüyorsunuz,” dedi. Bunu söylerken bir köşeyi iki tekerlek üzerinde geçti.

Anthony ciddi bir tavırla, “Ben de çok iyi araba kullanırım.” dedi. “Üstelik ben de çok hızlı kullanırım.”

Bohça nazikçe, “Biraz daha hızlanabilir miyim?” diye sordu

‘Tanrı aşkına, hayır! Zaten yeterince hızlıyız.”

Bohça kulakları sağır eden kornasını çalarken. “Bu ani ayrılışınızın nedenini çok merak ediyorum.” dedi. “Ama sanırım sormamalıyım. Adaletten kaçmıyorsunuz, değil mi?”

“Aslında ben de nedenini bilmiyorum ama yakında öğrenirim.”

“Scotland Yard müfettişi bir tilki kadar kurnazmış.”

Anthony. “Battle iyi biridir.” diyerek genç hanıma katıldı.

“Daha önce diplomatlarla bir arada olmuş olmalısınız.” dedi Bohça. “Yoksa bu kadar şeyi bilemezdiniz, değil mi?”

“Doğrusu ben de saçmaladığımı düşünüyordum.”

“Hadi oğlum! Matmazel Brun’le kaçmıyorsun ya?”

Anthony hevesle, “Suçlu değil,” dedi.

Sessiz geçen birkaç dakika boyunca Bohça. Üç arabayı daha geçti.

“Virginia’yı ne zamandan beri tanıyorsunuz?”

Anthony doğruyu söyledi. “Bu soruyu cevaplamak zor! Onunla sık sık karşılaşmadım. Ama bana Virginia’yı uzun bir süreden beri tanıyormuşum gibi geliyor.”

Bohça başını salladı.

“Virginia çok zekidir. Saçma sapan şeyler söyler ama aslında kafası çok iyi çalışır. Duyduğuma göre Herzoslovakya’da da çok başarılı olmuş. Tim Revel yaşasaydı mesleğinde çok ilerleyecekti. Virginia sayesinde tabi... O, Tim için didinip çabaladı. Bunun nedenini de biliyorum.”

“Tim’i çok sevdiği için mi?”Anthony gözlerini yola dikmişti.

“Hayır, sevmediği için. Anlamıyor musunuz? Virginia. Tim’i sevmedi. Hiçbir zaman sevemedi. Bunu telafi için de elinden geleni yaptı. Virginia böyle bir insandır işte. Ama bu konuda yanılmayın. Virginia. Tim Revel’a aşık değildi.”

Anthony dönerek kıza baktı. “Pek kesin konuşuyorsunuz.”

Bohça’nın küçük elleri direksiyona kenetlenmiş, çenesi de sabit bir şekilde yine direksiyona dayanmıştı.

“Durumu biliyorum da ondan. Onlar evlendikleri zaman ben daha çocuktum ama Virginia’yı tanıdığım için neden evlendiklerini biliyordum. Tim Revel, Virginia’ya çılgıncasına aşık olmuştu. İrlandalıydı o. Yakışıklı bir adamdı. Virginia ise çok gençti o sırada. Henüz on sekizindeydi. Nereye giderse gitsin, Tim’le karşılaşıyordu. Genç adam çok üzgündü. Durmadan, ‘Benimle evlenmezsen kendimi içkiye vereceğim veya intihar edeceğim,’ diyordu. Genç kızlar böyle laflara inanırlar; en azından inanırlardı. Sekiz yılda epey mesafe kat ettik. Tim’de uyandırdığı coşkun hisler Virginia’yı etkiledi ve sonunda genç adamla evlendi. Ve kocasına daima çok iyi davrandı. Eğer Tim’i sevseydi öyle melek gibi de davranmazdı. Aslında Virginia’nın şeytanca tarafı çoktur. Ama size bir tek şeyi söyleyebilirim; bağımsızlığının zevkini çıkarıyor, Virginia. Onu bundan vazgeçirmek çok zor olacak.”

Anthony ağır ağır, “Bütün bunları bana neden anlattınız?” diye mırıldandı.

“İnsanlar hakkında bilgi sahibi olmak hoş bir şey, değil mi? Bazı insanlar hakkında...”

Genç adam, ‘Virginia hakkında bilgi edinmeyi istiyordum,” diye itirafta bulundu.

“Ama o bunları size hiçbir zaman anlatmazdı. Fakat bana inanabilirsiniz. Virginia çok iyi bir insandır. Kadınlar bile onu severler. Çünkü Virginia kimseyi iğnelemez, dedikodu yapmaz.” Bohça birdenbire içini çekti. “İnsan biraz kafa dengi olmalı, değil mi?”

Anthony başını salladı. “Öyle...” Ama kafası hâlâ karışıktı. Bohça’nın amacını tam olarak anlayamamıştı. Neden sormadan bütün bunları anlattı? Aslında inkar edecek değildi; bu hoşuna gitmişti.

“Ah, otobüsler geliyor. Sanırım artık daha yavaş kullanmalıyım.”

“Kesinlikle.”

Anthony’nin düşündükleriyle Bohça’nın sözleri birbirinden çok farklıydı. Nihayet gecekondu mahallelerini geçip Oxford Caddesi’ne geldiler.

Bohça saatine bakıp, “Fena değil, ha?” diye sordu.

Anthony hevesle ona katıldı.

“Sizi nerede bırakayım?”

“Neresi olursa. Siz nereye gidiyorsunuz?”

“Knightsbridge tarafına.”

“Pekâla, beni Hyde Park’ın köşesinde bırakın.”

Bohça, genç adamın bu isteğini yerine getirdi. “Güle güle... Sizi akşama köşke götürebilirim.”

Anthony. “Aman, teşekkür ederim,” dedi. “Ben yolumu bulurum.”

“Sizi korkuttum, galiba.”

“Evhamlı yaşlı bayanların sizinle yolculuk etmelerini tavsiye etmem; ama ben çok hoşlandım. Böyle bir heyecanı son yaşadığımda etrafımı vahşi filler sarmıştı.”

“Çok kabasınız. Bugün henüz bir yerlere çarpmadık.”

“Kabalık ettiysem özür dilerim.”

“Bence erkekler hiç de cesur değiller.”

“Bence bu kötü bir söz,” dedi Anthony. “Aşağılandığımı hissediyorum.” Bohça başını sallayıp uzaklaştı. Anthony de geçen bir taksiyi durdurup bindi. “Victoria İstasyonu’na.”

Victoria’ya varınca taksi parasını ödeyip Dover’a ilk treni sordu. Ne yazık ki bir tanesi az önce gitmişti. Bir sonrakine ise bir saatten fazla bir süre vardı.

Anthony oyalanmak için bir aşağı bir yukarı dolaşıp duruyordu. Bir iki kez sabırsızca başını salladı.

Dover yolculuğu oldukça sakindi. Oraya varınca Anthony hemen istasyondan ayrıldı, ama sonra bir şey hatırlamış gibi geri döndü. Langley Yolu, Hurtsmere villasını sorarken yüzünde hafif bir gülümseme vardı.

Sorduğu yol şehrin dışında uzun bir yoldu, istasyon görevlisinin tarifine göre Hurtsmere, Langley Yolu’nun en sonundaki villaydı. İyice gerideydi bu. Bahçesini otlar bürümüştü. Evin yıllardan beri boş olduğu anlaşılıyordu. Büyük demir kapısı paslanmıştı ve etrafa pas yayarak açıldı. Kapı üzerindeki ismin de yarısı silinmişti.

Anthony, “Pek ıssız bir yer burası,” diye mırıldandı. “Uygun sayılır.”

Bir an durakladıktan sonra çabucak tamamen boş olan yolun aşağısına ve yukarısına baktı. Sonra usulca bahçeye girerek, ağaçların arasından villaya doğru gitti Biraz yürüdükten sonra etrafı dinlemek için durdu. Ev hâlâ uzağındaydı. Hiçbir yerden çıt çıkmıyordu. Erken sararan yapraklar o sessizlikte uğursuz bir hışıltıyla düşüyorlardı. Anthony önce korktu, ama sonra gülümsedi.

“Cesur olmalıyım,” diye mırıldandı. “Böyle şeyleri daha önce hiç görmemiştim.”

Yoluna devam etti. Kavisten dönünce çalıların arasına girerek yoluna evden görünmeyecek şekilde devam etti. Aniden durup dikkatle etrafı dinledi. Uzaklarda bir köpek havlıyordu, ama onun dikkatini çeken ses daha yakından gelmişti.

Keskin kulaklan onu yanılmamıştı. Bir adam hızla evin köşesinden çıktı. Yabancıya benziyordu. Kısa boylu ve tıknazdı. Adam durmadan evin etrafında daireler çiziyor, sonra yeniden gözden kayboluyordu.

Anthony, nöbetçi, dedi kendi kendine. İşleri iyi yönetiyorlar.

Adam uzaklaşır uzaklaşmaz, Anthony de sola dönüp adamın adımlarını takip etti.

Kendi adımları oldukça sessizdi.

Evin duvarı sağındaydı. O an dışarıdaki çakılların üzerine ışık süzülen pencereye yaklaştı. İçeride birilerinin konuştukları duyuluyordu.

Anthony, Budalalar, diye düşündü. Korkutulmayı hak ettiler.

Çömelerek pencereye sokuldu. Sonra ağır ağır doğruldu. Şimdi içeriyi görebiliyordu.

Altı kişi bir masanın başına geçmişlerdi. Dördü tıknaz, çekik gözlü, elmacık kemikleri çıkık adamlardı. Diğer ikisi ise fareye benziyorlardı. Ellerini kollarını sallayarak çabuk çabuk konuşmaktaydılar. Fransız olduktan belliydi. Diğer dört adam ise bu dili duraklayarak ve gırtlaklarından kaba sesler çıkararak konuşmaya çalışıyorlardı.

Bunlardan biri. “Patron,” diye homurdandı. “O buraya ne zaman gelecek?”

Fransızlardan biri omzunu silkti. “Neredeyse gelir.”

Diğeri. “Zamanı artık,” diye söylendi. “Sizin patronunuzu hiç görmedim. Ama böyle boş boş oturacağımıza şahane şeyler yapabilirdik.”

Fransız, onu aşağı görürmüş gibi, “Ahmak,” dedi. “Sen ve arkadaşlarının yapabileceği en şahane iş polisin eline düşmek olurdu. Beceriksiz bir sürü goril!”

Bir başkası, “Ha?” diye bağırdı. O da iri yarı bir idamdı. “Sen bize hakaret mi ediyorsun? Gırtlağına kamamla imzamı atarsam görürsün.”

Yerinde doğrulmuş öfkeyle Fransız'a bakıyordu, arkadaşlarından biri onu geri çekti.

“Kavga yok’ dedi. Beraber çalışmak zorundayız. Duyduğuma göre.”

Anthony karanlıkta nöbetçinin yaklaşan ayak seslerini duyup hemen bir çalının arkasına saklandı.

İçeridekilerden biri. “Kim var orada? diye sordu.

“Carlo. etrafı turluyor.”

“Yakaladığımız adam nasıl?”

“İyi. İyi. Kendisine gelmeye başladı. Başına fena vurmuşuz*

Anthony usulca uzaklaştı.

‘Tanrım! Ne aptallar bunlar. Açık pencerenin önünde işlerinden söz ediyorlar. Aptal Carlo yarasa kadar kör ve bir fil kadar gürültü çıkararak evin etrafında dolaşıyor. Herzoslovakyalılar Fransızlar dövüşmek üzereler. Kral Victor’un karargahı tehlikede. Onlara bir ders vermek beni eğlendirecek. Çok eğlendirecek.”

Anthony biran kararsızca durdu. Hafifçe gülümsüyordu

Yukarıdan bir yerden hafif bir inilti geldi.

Genç adam dikkatle dinledi. Ses, tekrar duyuldu.

Anthony çabucak etrafına bakındı. Sonra hızla yandaki sık dallı ağaca tırmanmaya başladı. Kısa bir süre sonra bir pencereye erişti. Cam kapalıydı. Ama genç adam cebinden çıkardığı şeyle bunu açmayı başardı.

Bir an durarak etrafı dinledi. Sonra da çevik bir hareketle odaya atladı. Bir kösede bir karyola vardı. Bir adam yatıyordu orada. Loşlukta hayal meyal görülüyordu.

Anthony karyolaya yaklaşarak, el fenerinin ışığını adamın yüzüne tuttu. Bir yabancıydı bu. Rengi iyice solmuş, yanakları çökmüştü. Başında kalın bir sargı vardı. Elleri ayakları da bağlıydı.

Adam. Anthony’ye sersem sersem baktı.

Genç adam, onun üzerine eğildi. Aynı anda arkasından gelen bir sesi duyarak hızla döndü. Elini cebine atmıştı.

Ama sert bir emir duraklamasına neden oldu.

“Ellerini kaldır, oğlum. Burada karşılaşacağımızı sanmıyordun. Ama ben de Victoria İstasyonu’ndan seninle aynı trene bindim”

Kapıda duran Bay Hiram Fish’di. Gülümsüyordu ve elinde büyük mavi bir otomatik vardı.

BÖLÜM 25

Bacalarda Salı Gecesi

Lord Caterham, Bohça ve Virginia akşam yemeğinden sonra kütüphanede oturuyorlardı.

Bohça belki yedinci defa Anthony’nin Hyde Parkın köşesinde söylediklerini tekrarladı.

Virginia da düşünceli bir tavırla, “Ben yolumu bulurum,” diye mırıldandı. “Bundan da köşke çabuk dönmek niyetinde olduğu anlaşılıyordu. Londra’da bu kadar uzun zaman kalmayacaktı sanırım. Bütün eşyalarını burada bıraktığına göre...”

“Sana nereye gideceğini söylemedi mi?”

Virginia gözlerini halıya dikmişti “Hayır, bana hiçbir şey söylemedi.”

Bundan sonra bir sessizlik oldu. Lord Calerham bu sessizliği bozdu;

Bazen otelde kalmanın, kırda bir evde kalmaya göre avantajları olabiliyor “

Virginia gülümsedi.

Lord, “Geri kafalı ve mantıksız olduğumu söyleyebilirim,” dedi. “Ama insanlar artık istedikleri saatte evden çıkıyorlar. Otel gibi... Sınırsız hareket etme özgürlüğü; üstelik sonunda ücret de ödemiyorsunuz.”

Bohça, “Çok hainsin,” dedi. “Ben de, Virginia da buradayız. Daha ne istiyorsun?”

Lord alelacele, “Hiçbir şey, hiçbir şey,” dedi. “Mesele bu değil. Bu işin özü. Huzursuz ediyor bu durum beni. İtiraf etmeliyim, neredeyse ideal bir yirmi dört saat oldu. Huzur kusursuz huzur. Hırsızlık ya da başka vahşet olayları yok; dedektifler ve Amerikalılar da yok. Eğer güvende olduğumu bilseydim, bu huzuru daha uzun bir süre yaşamak isterdim. Her zamanki gibi kendi kendime, ‘Şimdi yine ya bir cinayet ya da bir hırsızlık olacak,’ diyorum. Ve bu düşünce her şeyi mahvediyor.”

Bohça, “Misafirlerden hiçbiri gelmedi,” diye içini çekti. “Fena halde yalnız bırakıldık, ihmal edildik. Bay Fish de acayip bir şekilde ortadan kayboldu. O bir şey söylemedi mi?”

“Tek kelime bile etmedi. Onu son gördüğümde gül bahçesinde bir aşağı bir yukarı dolaşıp duruyor; o kötü sigaralarından birini içiyordu. Sonra da herhalde yer yarıldı da içine girdi.”

Bohça umutla. “Belki de kaçırılmıştır,” dedi.

Lord Caterham sıkıntıyla, “Herhalde Scotland Yard yakında Amerikalının cesedini bulmak için gölü taramaya başlar,” diye söylendi. “Artık yabancı bir ülkeye gidip ömrümün geri kalanını orada huzurlu ve George Lomax’ın entrikalarından uzak geçirmeliyim. Sanırım bu benim için en iyisi. Ben...”

Tredwell. lordun sözünü kesti.

“Evet,” dedi Lord Caterham öfkeyle. “Ne oldu?”

“Fransız dedektif burada, lordum. Kendisine birkaç dakikanızı ayırmanızı istiyor.”

“Size ne söylemiştim?” dedi Lord. “Günün bu şekilde bilemeyecek kadar iyi geçtiğini biliyordum. Herhalde havuzda Fish’in şişmiş cesedini buldular.”

Tredwell oldukça saygılı bir tavırla tekrar konuya dönmelerini sağladı.

“Onu göreceğinizi söyleyeyim mi lordum?”

“Evet, evet. Buraya getir onu.”

Tredwell çıktı. Bir iki dakika sonra dönüp o sıkıntılı sesiyle, “Mösyö Lemoine.” dedi.

Fransız hızla içeri girdi. Yüz ifadesinden çok yürüyüşünden heyecanlı olduğu anlaşılıyordu.

Lord Caterham, “Hoş geldiniz. Lemoine.” dedi. “Bir içki için.”

“Hayır, teşekkür ederim.” Fransız, kadınları çabucak selamladı. “Size son gelişmeler konusunda bilgi vermeye geldim. Yirmi dört saat içerisinde çok önemli şeyler öğrendim.”

Lord Caterham. “Bir yerlerde önemli şeyler olduğunu biliyordum,” dedi.

“Lordum, dün misafirlerinizden biri köşkten pek acayip bir şekilde ayrıldı. Zaten başlangıçtan beri ondan şüphe ediyordum. İki ay önce Güney Afrika’daydı o. Ya daha önce?”

Virginia öfkeyle nefes aldı. Bir an Fransız'ın gözleri şüpheyle ona kaydıktan sonra Fransız konuşmaya devam etti.

“Daha önce neredeydi? Bunu kimse bilmiyor. Ve o tam aradığım adama benziyor. Neşeli, küstah, pervasız. Her şeye cesaret edebilecek bir tip. Arka arkaya telgraflar çektim ama geçmişi hakkında hiçbir şey öğrenemedim. On yıl önce Kanada’daymış: evet, ama sonrası bilinmiyor. Şüphelerim iyice arttı. Bir gün elime bir kağıt parçası geçti; üzerinde Dover’de bir evin adresi vardı. Kazara bu kağıdı düşürmüşüm. Sonra o Herzoslovakyalının, yani Boris’in kağıdı alıp efendisine götürdüğünü öğrendim. Bu adamın Kızıl El Yoldaşları’nın emrinde olduğuna eminim. Ayrıca bu konuda Kızıl El’in Kral Victor’la çalıştığını da biliyoruz. Eğer Boris efendisinin Bay Anthony Cade olduğunu anlamasaydı, sizce onun emrine girer miydi? Ötekine gelince, neden biç ummadığı bir yabancıyı yanına alsın ki? Bütün bunlar çok şüphe uyandırıcıydı; çok...

“Anthony Cade kağıdın bana ait olup olmadığını sorduğunda neredeyse yanıldığımı düşünecektim. Neredeyse dedim; tamamen değil. Bu ya onun masum olduğunu gösterirdi ya da çok zeki olduğunu. Tabi ki düşürdüğümü inkar ettim. Bu arada ayaküstü araştırma yaptırdım. Ancak bugün Dover’deki evin terk edilmiş olduğunu öğrendim. Ama dün öğleden sonraya kadar birkaç yabancının evde kaldığını öğrendim. Şüphesiz bunlar Kral Victor’un adamlarıydı. Simdi bazı noktalara dikkat edin. Dün öğleden sonra Bay Cade aniden ortadan kayboluyor. O kağıdı düşürdüğü an oyunun bittiğini anlamış olmalı. Dover’a gidip hemen oradakileri dağıtıyor. Sonraki adım ne? Onu bilmiyorum. Ama gerçek olan şu ki. Bay Anthony Cade bir daha buraya dönmeyecek,

“Ama ben Kral Victor’u tanırım. O taşı ele geçirmek için son bir çaba gösterecek. Ve ben onu yakalayacağım.”

Virginia birdenbire ayağa kalktı. “Bir şeyi unutuyorsunuz. Köşkten şüpheli bir şekilde ayrılan tek kişi Bay Cade değil. Bay Fish de var.”

“Yani, madam?”

“Söylediğiniz her şey aynı şekilde bir başkasına da uyabilir. Bay Hiram Fish mesela.”

“Ahh, Bay Fish!”

“Evet, Bay Fish. Dün gece Kral Victor’un gizlice Amerika’dan İngiltere’ye geldiğini söylememiş miydiniz? Bay Fish de Amerika’dan geldi İngiltere’ye. Çok tanınmış birinden bir mektup getirdi; ama pekâla Kral Victor kolaylıkla böyle bir şey yapabilir. Kesinlikle söylediği kişi değil. Lord Caterham’a elyazmalarıyla ilgilendiğini ve bu konuda kendisiyle konuşmak istediğini söylemiş. Ama konuşan taraf hep Lord Caterham; o sürekli dinleyici konumundaymış. Ayrıca onun aleyhinde birkaç şüphe uyandırıcı nokta daha var. Cinayet gecesi odasında ışık yandı. Sonra, Divan Salonu’ndaki olayı ele alalım. Bahçede onunla karşılaştığımızda gecenin o saatinde giyinikti. Kağıdı pekâla o düşürmüş olabilir. Bay Cade’in düşürdüğünü görmediniz. Bay Cade Dover’a gitmiş olabilir. Ya bunu sadece araştırma için yaptıysa? Orada kaçırılmış olabilir. Bence Bay Hiram Fish’in hareketleri Bay Cade’inkilerden daha çok şüpheli.”

Fransız'ın sesi aniden yükseldi.

“Kendi bakış açınızdan haklı olabilirsiniz, madam. Bunu tartışmıyorum. Bay Fish’in göründüğü gibi bir insan olmadığını ben de kabul ediyorum.”

“E?”

“Ama bu bir şeyi değiştirmez. Çünkü Bay Fish, Pinkerton Bürosu’nun dedektiflerinden biri.”

Lord Caterham, “Ne?” diye bağırdı.

“Evet, Lord Caterham. O buraya Kral Victor’un peşinden geldi. Başmüfettiş Battle ve ben bu durumu çoktan beri biliyorduk.”

Virginia hiçbir şey söylemeden yavaşça yerine oturdu. Büyük özenle yazdığı senaryo birkaç dakika içinde yerle bir olmuştu.

Lemoine sözlerini sürdürdü. “Hepimiz de Kral Victor’un sonunda Bacalar’a geleceğini biliyorduk. Onu burada yakalayabilirdik.”

Virginia birdenbire güldü. Gözlerinde acayip bir pırıltı belirmişti. “Ama henüz yakalayamadım.”

Fransız merakla Virginia’ya baktı. “Hayır, ama yakalayacağım.”

“İnsanları kandırmadaki kurnazlığıyla ünlüydü o değil mi?”

Lemoine’in yüzü sarardı. Dişlerini sıkarak, “Bu sefer farklı olacak” dedi.

Lord Caterham. “Hoş bir adam o.”dedi”Çok hoş. Ama. Virginia siz Cade’in eski ahbaplarınızdan olduğunu söylemediniz mi?”

Virginia sakın sakin. “İşle o yüzden Mösyö Lemonie’in bir hata yaptığını düşünüyorum.” dedi. Dedektifle göz göze geldiler ama adam kendinden çok emin görünüyordu.

Fransız. “Zaman gösterecek Madam” diye cevap verdi.

Genç kadın. “Prens Michael’ı da öldürdüğü mü kast ediyorsunuz?’’ diye sordu.

“Kesinlikle.”

Virginia başını salladı.

“Olamaz! Olamaz! Anthony Cade’in prensi öldürmediğinden eminim.”

Lemoine ona dik dik bakıyordu. “Hakli olabilirsiniz madam. Belki de Boris vurdu prensi. Emirlerine karşı geldi ve onu öldürdü. Kim bilir, belki prens, ona bir haksızlık yaptı; o da intikam aldı.”

Lord Caterham. “Evet... Adamın hali insanı korkuluyor...” diye mırıldandı. “Eminim hizmetkarlar koridorda onunla karşılaşınca bağırıyorlardır.”

Lemoine. “Artık ben gideyim.” dedi. “Size durumu açıklamam gerekliğini düşünmüştüm, lordum.”

Lord “Çok naziksiniz.” dedi. “İçki de almıyorsunuz? Pekala, iyi geceler.”

Kapı Fransız'ın arkasından kapanır kapanmaz. Bohça, “Bu kısa, siyah sakallı ve gözlüklü adamdan nefret ediyorum,” diye söylendi. “Anthony’nin ona gerekli dersi vereceğini umarım. Lemoine’in öfkesinden çıldırdığını görmek ne hoş olur. Ne dersin, Virginia?”

Genç kadın, “Bilmem,” dedi. “Yorgunum. Gidip yatacağım...”

“Fena fikir değil.” dedi Lord Caterham. “Saat yirmi üç otuz olmuş,”

Virginia geniş salondan geçerken yan kapıda tanıdık bir siluet gördü.

Gizlice. “Başmüfettiş Battle?”diye seslendi.

Başmüfettiş istemeye istemeye gölgeden çıktı.

“Efendim, Bayan Revel?”

“Mösyö Lemoine buradaydı. Lütfen doğruyu söyleyin. Bay Fish Amerikalı bir dedektif mi?”

Başmüfettiş başını salladı.

“Doğru.”

“Bunu en başından beri biliyor muydunuz?”

Battle yine başını salladı.

Virginia tekrar merdivenlere yöneldi.

“Anlıyorum. Teşekkür ederim.”

O ana kadar buna inanmayı reddediyordu. Ama şimdi?

Tuvalet masasının başına geçerek aynada kendisine baktı. Anthony’nin her sözünü hatırlıyor ve bunlara yeni anlamlar veriyordu.

Sözünü ettiği iş bu muydu?

Bıraktığını söylediği iş; ya sonra...

Acayip bir ses duyarak daldığı düşüncelerden uyandı. İrkilerek başını kaldırdı. Saat biri geçmişti. İki saatten beri aynanın önünde oturuyordu.

O ses yine duyuldu. Cama vuruluyordu.

Virginia bir atılışla pencereyi açtı. Aşağıda uzun boylu biri duruyordu. Genç kadın pencereyi açlığında yerden bir avuç daha çakıl alıyordu. Bir an Virginia’nın kalbi hızla almaya başladı. Sonra aşağıdaki adamın Herzoslovakyalı Boris olduğunu anladı.

Genç kadın alçak sesle, “Ever?” dedi. “Ne var?” Nedense Boris’in gecenin o saatinde camına çakıl atması garibine gitmemişti.

Sabırsızca tekrar. “Ne var?” diye sordu.

Boris kısık sesle ama kusursuz bir tonla, “Beni efendim yolladı,” diye cevap verdi. “Sizi çağırıyor.”

Bu sözleri kayıtsız bir ses tonuyla söylemişti.

“Beni mi çağırıyor?”

“Evet. Size getiriyorum. Bir pusula da yolladı. Oraya atıyorum.”

Virginia biraz geriledi. Boris’in bir taşa sardığı kağıt genç kadının ayaklarının ucuna düştü.

Anthony, “Sevgilim,” diye yazmıştı. “Bitkin durumdayım. Biraz dinleneceğim. Bana güvenir ve buraya gelir misin?”

Virginia bir iki dakika kımıldamadan durdu Bu sözleri tekrar tekrar okuyordu Başını kaldırıp etrafa yeni bir bakış açısıyla baktı. Sonra pencereden sarktı. “Şimdi ne yapacağım?”

“Dedektifler evin öbür tarafındalar. Divan odasının orada. Yan kapıdan çıkın. Ben sizi orada bekleyeceğim. Dışarıda araba da var.”

Sonra çabucak üstünü değiştirdi. Açık kahverengi bir elbise ve deri bir şapka giydi. Ardından hafifçe gülümseyerek, Bohça’ya bir mektup yazdı. Bunu yastığa iğneledi.

Usulca aşağıya inerek, yan kapının sürgülerini çekti. Bir an eşikte durakladı. Sonra kararını vererek dışarıya çıktı.

BÖLÜM 27

13 Ekim (Devam)

Divan Salonu’ndaki saat yirmi bira gösteriyordu.

Lord Caterham derin derin içini çekti. “Kürkçü dükkanına dönen tilki gibi hepsi yine buraya üşüştüler.” Üzüntüyle odaya baktı.

Gözleriyle baronu işaret ederek, “Meraklı maymun,” diye mırıldandı. “Throgmorton Caddesi’nin züppe bekçisi.”

Babasının sırlarını ettiği Bohça. “Ona karşı daha saygılı olmalısınız, baba.” dedi. “Halbuki o köşk sahipleri arasında İngiliz misafirperverliğinin en mükemmel örneği olduğunuzu düşünüyordu.

“Öyleyim,” diye cevap verdi Lord Caterham. “O her zaman böyle şeyler söylüyor. Bence daha da can sıkıcı oluyor. Ama sana şunu söyleyeyim, ben diğer İngilizlerin yarısı kadar bile misafirperver değilim Bacalar’ı Amerikalı bir girişimciye bırakıp otele yerleşebilirim. Orada birileri seni rahatsız ederse, hesabı ödeyip gidebilirsin.

Bohça, “Üzülme, baba,” dedi. “Hiç olmazsa içlerinde Bay Fish yok.”

Aksiliği üstünde olan yaşlı adam. “O beni eğlendiriyordu,” diye söylendi. “Bu işi başıma o genç adam açtı. Bir toplantı tertiplemek için neden benim evimi seçti? Larches yada Elmhurst'u neden kiralamadı? Streatham gibi hoş bir villa da böyle bir toplantı için çok uygun bir yer.”

Bohça güldü. “Başka yerin atmosferi uygun olmazdı.”

Lord Caterham endişeyle, “Bize bir oyun oynamayacaklarını umarım.” diye mırıldandı. “Lemoine denilen o Fransız'a hiç güvenmiyorum. Fransız polisleri türlü oyunlara kalkışır. Elastik bandı koluna sarıp suçun tatbikatını yapar ve tüm bunları kaydederler. ‘Prensi kim öldürdü?’ dedikleri zaman biliyordum bunları. Korkunç bir şeyi yüz yirmi iki kez yazarsam beni hemen tutuklayıp hapse atarlar.”

Kapı açıldı. Uşak Tredwell, “Bay George Lomax ve Bay Bill Eversleigh,” diye haber verdi.

Bohça, “Bizim Ukala ve peşinde sadık finosu.” diye mırıldandı.

Bill Eversleigh doğruca genç kızın yanına koşarken, George Lomax’da nazik bir tavırla yaşlı lordu selamladı.

“Aziz dostum... Haberinizi alır almaz geldim,” dedi elini sıkarken.

“İyi yapmışsınız, dostum, çok iyi... Sizi gördüğüme çok sevindim.” Lord Caterham karşısındakini hiç sevmese bile çok nazik olabiliyordu. “Ama haber benden değildi. Hoş bunun da önemi yok ya.”

O sırada Bill alçak sesle Bohça’yı sorguya çekmeye başlamıştı.

“Ne oluyor? Virginia gece yarısı evden mi kaçtı? Onu kaçırmadılar ya?”

Bohça. “Ah, hayır,” dedi. “Adet olduğu gibi Virginia da yastığına bir pusula iğnelemiş”

‘Yoksa biriyle mi kaçtı o? Şu Cade denilen adamla’? Ondan hiç hoşlanmamıştım.”

“Hırsız da oymuş. Ama buna pek ihtimal veremiyorum.”

“Neden?”

“Kral Victor Fransız'mış. Cade ise İngiliz.”

“Kral Victor birkaç dil biliyormuş. Ayrıca babası da İrlandalı

“Tanrım! O halde Cade bu yüzden kaçtı,”

“Kaçtığını pek sanmıyorum. Bildiğiniz gibi Cade önceki gün ortadan kayboldu. Ama bu sabah ondan bir telgraf aldık. Saat yirmi birde burada olacağını bildiriyor. Ukala'yı çağırmamızı istiyordu. Diğerleri de çıkageldiler. Onları da Bay Cade davet etmiş.”

Bill etrafına bakındı. “İlgi çeken bir topluluk bu. Fransız dedektif camlı kapının önünde: İngiliz dedektif ise şöminenin. Birkaç yabancı. Ama Amerikan temsilcimiz yok.”

Bohça başını salladı. “Bay Fish ortadan kayboldu. Virginia da burada değil. Ama geri kalan herkes burada. Bana esrarın çözüleceği an yaklaşıyormuş gibi geliyor. Şimdi Anthony Cade’nin gelmesini bekliyoruz.”

Bill, “Onun geleceğini sanmam,” dedi.

“Öyleyse bu toplantıyı neden tertipledi?”

“Ah, bunun önemli bir nedeni olmalı. Bundan emin olabilirsin. Ama Cade gelmeyecek. Herkesi burada tutup kendisi başka bir yere gidebilir.”

“O halde gelmeyeceğini düşünüyorsun?”

“Korkmadan kafasını aslanın ağzına mı sokacak? Oda dedektifler ve üst kademe görevlilerle dolu.”

“Eğer bu durumun onu korkutacağını düşünüyorsan Kral Victor’u fazla tanımıyorsun demektir. Onun hoşlandığı bir durum bu. O her durumda kurtulmayı başarır.”

Bay Eversleigh şüpheyle başını salladı.

“Her şey aleyhindeyken bu çok zor. Bence asla...”

Kapı tekrar açıldı ve Tredwell, “Bay Anthony Cade,” dedi.

Anthony hemen ev sahibinin yanına gitti. “Lord Caterham, sizi bir hayli zahmete soktum. Buna çok üzülüyorum. Ama bu gece esrarın çözüleceğini sanıyorum.”

Lord Caterham yumuşayıverdi. Anthony’den daima hoşlanmıştı zaten. “Ne zahmeti, ne zahmeti...”

Anthony. “Çok naziksiniz.” dedi. “Görüyorum ki herkes burada. O halde başlayabiliriz.”

George Lomax ukalaca bir tavırla. “Ben bu durumdan hiçbir şey anlamıyorum.” diye homurdandı. “Uygunsuz bir iş bu. Bay Cade’in hiçbir yetkisi yok; hiçbir yetkisi. Durum nazik. Bence... “

George birdenbire sustu. Çünkü Battle yanına yaklaşarak kulağına bir şeyler fısıldamıştı. Çok şaşırmış ve kafası karışmıştı.

Lomax istemeye istemeye. “Pekâla.” dedi. “Madem öyle.” Sonra yüksek sesle ekledi. “Bay Cade’i dinlemeye hazır olduğunuzdan eminim.”

Anthony onun kendisini aşağı görüyormuş gibi konuşmasına aldırmadı.

Neşeyle. “Benim parlak fikirlerimden biri bu,” diye gülümsedi. “Bildiğiniz gibi geçen gün elimize bir şifre geçti. Bunda Richmond kelimesi ve bazı sayılar vardı.” Bir an durdu. “Bunu çözümlemeye çalıştık ama başaramadık. Şimdi... Kont Stylptitch’in günlüğünde -ben bunları okudum- bir ziyaretten söz ediliyordu» bir çiçek ziyafetinden. Bunda herkes bir çiçeği gösteren bir isim kartı takmıştı. Kontun taktığı kartın eşini gizli geçitteki bir oyukla bulduk. Bir gülü temsil ediyordu bu. Hatırlarsanız kartın üstünde sırayla dizilmiş şekiller, inciler, E harfleri ve kaba örgü parçası bulunuyordu. Bu evde sıraya dizilmiş ne var? Kitaplar. Öyle değil mı? Bundan başka Lord Caterham’ın kütüphanesinde Richmond Kontunun Hayatı adlı bir eser de bulunuyor. O kitabı inceledim ben. Sayıların rafları ve kitapları gösterdiğini düşünecek olursanız, o zaman aradığımız şeyin belirli bir kitabın arkasına saklanmış olduğunu da anlarsınız.”

Anthony alçak gönüllükle etrafa bakınırken alkış bekliyordu.

Lord Caterham. “Ah pek zekice bir şey bu!” diye bağırdı.

George “Evet zekice. Ama yinede kanıtlanmadı.”

Anthony bir kahkaha attı. “Yani bunu kanıtlamamı istiyorsunuz. Pekâla. Şimdi kütüphaneye gideceğim.” Sözlerini tamamlayamadan, Mösyö Lemonie öne doğru atıldı. “Bir dakika Bay Cade. İzninizle Lord Caterham.” Yazı masasına giderek bir kağıda çabucak bir şeyler yazdı. Bunu zarfa koydu. Sonra da zili çaldı.

Tredwell eşikle belirdi. Lemoine mektubu ona uzattı.”Bunu lütfen gerekli kimseye verin.”

Tredwell. “Peki, efendim,” dedi. Her zamanki vakarlı tavrıyla.

Ayakta duran Anthony bir koltuğa oturdu. “Ne oluyor. Lemoine?”

Odanın havası birden elektriklendi.

“Mücevher dediğiniz yerdeyse... yedi yıldan daha fazla süreden beri orada bekliyor demektir. Bir on beş dakika daha geçmesinin bir zararı olmaz.”

Anthony, “Devam edin,” dedi. “Söyleyecekleriniz bu kadar değildi sanırım.”

“Doğru. Şu anda herhangi birinin bu salondan çıkmasına izin vermek ihtiyatsızlık olur. Hele geçmişi karanlık bir kimsenin çıkıp gitmesine hiç göz yumulamaz.”

Anthony kaşlarını kaldırarak bir sigara yaktı. “Serserice bir hayat saygıdeğer bir şey olmasa gerek...”

“Bay Cade. İki ay Önce Güney Afrika’daymıssınız. Bunu kabul ediyoruz. Daha önce neredeydiniz?”

Anthony arkasına yaslandı. “Kanada’da; Vahşi Kuzeybatı’da.”

“Hapishanede olmadığına emin misiniz? Bir Fransız hapishanesinde?”

Başmüfettiş Battle sanki kaçış yolunu engellemek istiyormuş gibi kapıya doğru gitti. Ama Anthony’nin öyle dramatik bir şey yapmaya niyeti olmadığı anlaşılıyordu.

Aksine genç adam hayretle Fransız dedektife bakıyordu. Sonra gülmeye başladı. “Zavallı Lemoine’im. Bu sizde bir sabit fikir halini almış. Her yerde Kral Victor’u görüyorsunuz. Demek benim o ilgi çekici centilmen olduğumu sanıyorsunuz?”

“Bunu inkar mı ediyorsunuz?”

Anthony neşeyle. “Beni eğlendiren hiçbir şeyi inkar etmem,” diye cevap verdi. “Ama aslında bu suçlama çok gülünç.”

“Ah öyle mi düşünüyorsunuz?” Fransız öne doğru eğildi. Yüz kasları seğiriyordu. Şaşırmış gibi de bir hali vardı. Sanki Anthony’nin tavırları onu hayrete düşürmüştü. “Bu sefer Kral Victor’u yakalayacağım! Beni kimse de engelleyemeyecek!”

Anthony, “Sizi kutlarım.” dedi. “Ama Kral Victor’u daha önce de yakalamaya çalışımız; öyle değil mi. Lemoine? Ve o sizi alt etti. Yine böyle olmasından korkmuyor musunuz? Duyduğuma göre Kral Victor kolay kolay ele geçirilecek bir insan değilmiş... Ben sizin yerinizde olsaydım, çok dikkatli davranırdım.”

Bu konuşma Lemoine ve Anthony arasında bir düelloya dönüştü. Odadaki herkes gerginliğin farkındaydı. Son derece kibar bir Fransız'la dünyadaki hiçbir şeyi umursamıyormuş gibi konuşan bir adam arasındaki bir kavgaydı bu.

Anthony. “Yerinde olsaydım. Lemoine.” diye devam elti. “Dikkatli olurdum, çok dikkatli. Bastığım yere bakar ve böyle şeylere dikkat ederdim.”

Lemoine öfkeyle. “Bu sefer hata yapmayacağım,” diye homurdandı.

Anthony. “Pek eminsiniz,” dedi. “Ama kanıt denilen bir şey olduğunu da unutuyorsunuz.”

Lemoine kinle güldü. Gülüşünde bir şey Anthony’nin ilgisini çekmişti; genç adam oturup sigarasından bir nefes çekti.

“Demin yazdığım notu gördünüz, değil mil? Onu handa bekleyen adamlara yolladım. Dün Fransa’dan Kral Victor’un parmak izleri geldi. Yani Yüzbaşı O’Neill denilen o adamın parmak izlerinin buraya gönderilmesini istedim. Birkaç dakika sonra sizin Kral Victor olup olmadığınızı öğreneceğiz.”

Anthony dikkatle Fransız'ı süzüyordu. Sonra usulca gülümsedi. “Çok zekisiniz. Lemoine. Parmak izi hiç aklıma gelmemişti. Belgeler gelecek. Siz de benim parmağımı mürekkebe batıracaksınız ya da buna benzer bir şeye. Kulaklarımı ölçüp ayırt edici özelliklerimi bulmaya çalışacaksınız. Bunlar belgedekilere uyduğu takdirde... “

Lemoine, “Evet,” dedi. “Uyduğu takdirde?”

Anthony öne doğru eğildi. “Uyduğu takdirde ne olacak?”

Dedektif şaşırdı. “Ama... O zaman sizin Kral Victor olduğunuzu kanıtlamış sayılacağım.” Fakat ilk defa güvenini kaybetmiş gibiydi.

“Bunun sizi memnun edeceğinden eminim. Ama ne zararı olacak? Bir şey itiraf etmiyorum, ama farz edelim ki ben Kral Victor’um. Tövbe etmiş olabilirim.”

“Tövbe mi?”

“Elbette. Kendinizi Kral Victor’un yerine koyun. Lemoine. Hayal gücünüzü kullanın. Yeni bir hayata başlıyorsunuz. Maceralı hayatınızdan artık eski tadı alamıyorsunuz. Mesela, güzel bir kızla tanıştınız. Onunla evlenip bahçesinde sebze yetiştirebileceğiniz bir yere yerleşmek istiyorsunuz. Bundan sonra dürüst bir hayat sürmeye karar verdiniz. Kendinizi Kral Victor’un yerine koyun. Bunları hissedemiyor musunuz?”

Lemoine alaycı bir gülümsemeyle, “Öyle hissedebileceğimi hiç sanmıyorum,” dedi.

“Muhtemelen.” diye cevap verdi Anthony. “Ama siz Kral Victor değilsiniz, yanılıyor muyum? Onun neler hissettiğini de bilemezsiniz.”

“Ama bunlar çok saçma. Neler söylüyorsunuz?”

“Hayır, değil. Haydi, Lemoine! Diyelim ki ben Kral Victor’um. Beni neyle suçlayacaksınız? O eski günlerde bir türlü kanıt bulamamıştınız. Bunu unuttunuz mu? Kral Victor hapishanede cezasını da çekti. Herhalde beni ‘Ağır bir suç işleme niyetiyle oyalanarak yürümek’ suçunun Fransız versiyonuyla tutuklarsınız. Ama bu da sizi tatmin etmez, değil mi?”

Lemoine. “Amerika’yı unutuyorsun!” dedi. “Prens Nicholas olduğunuzu iddia edip etraftan para sızdırmanıza ne dersiniz?”

Anthony. “Olmadı, Lemoine, olmadı.” dedi. “Ben sözünü ettiğiniz sürede Amerika’da değildim. Bunu kolaylıkla da kanıtlarım. Eğer Kral Victor Amerika’da Prens Nicholas rolünü oynadıysa, o zaman ben Kral Victor değilim. Prensin bir sahtekar olduğundan emin misiniz? Belki de o gerçeklen Prens Nicholas’tı.”

Battle söze karıştı. “O adam gerçekten sahtekardı, Bay Cade.”

Anthony. “Sizinle tanışmam. Battle.” diye cevap verdi. “Çünkü siz her zaman haklı çıkıyorsunuz. Ama... Prens Nicholas’ın Kongo’da öldüğünden emin misiniz?”

Battle ona merakla baktı. “Bu konuda yemin edemem, efendim. Ama pek çok kimse buna inanıyor.”

“İhtiyatlı bir adamsınız. Battle... Mösyö Lemoine, sizin gibi değil. Korkarım hayal kırıklığına uğrayacak o. Çünkü ben daima insanın gizli bir kozu olması gerekliğine inanırım. Burada sıkıcı olan bazı şeyler olacağını tahmin ediyordum. Onun için de kozumu yanımda gelirdim. Burada o... yukarıda.”

Lord Caterham pek meraklanmıştı. “Yukarıda mı?”

“Evet. Zavallı son zamanlarda çok kötü günler geçirdi. Biri kafasına vurmuş. Onu iyileştirmeye çalıştım.”

Birdenbire Bay Isaicstein’ın kalın sesi duyuldu. “Kim olduğunu tahmin edebilir miyiz?”

Anthony. “Nasıl isterseniz.” diye başladı. “Ama...”

Lemoine ani bir öfkeyle onun sözünü kesti. “Saçma sapan sözler bunlar. Beni yine kandırabileceğinizi sanıyorsunuz. Belki söyledikleriniz doğru. Belki gerçeklen Amerika'da değildiniz! Çok zekisiniz, onun için bu doğru olmasaydı böyle güvenle söyleyemezdiniz. Ama bir şey daha var! Cinayet! Evet, cinayet! Prens Michael’ın öldürülmesi. O gece mücevheri arıyordunuz ve prens karşınıza çıktı.”

Anthony’nin sert sesi etrafta yankılandı. “Lemoine, Kral Victor’un cinayet işlemediğini unuttunuz mu? Onun hiçbir zaman kan dökmediğini benden daha iyi biliyorsunuz.”

Lemoine. “Onu sizden başka kim öldürmüş olabilir?” diye haykırdı. “Bunu söyleyin!”

Dışarıdan, verandadan tiz bir ıslık sesi gelirken Fransız da birdenbire sustu. Anthony ayağa fırladı. O kayıtsız hali kalmamıştı artık.

“Bana Prens Michael’ı kimin öldürdüğünü soruyordunuz, değil mi? Bunu size söylemeyecek, göstereceğim. O ıslık sesi beklediğim işaretti. Prens Michael’ın katili şimdi kütüphanede.” Pencereden hızla terasa fırladı.

Diğerleri de onun peşinden koştular. Evin köşesini döndüler ve sonunda kütüphanenin penceresine geldiler. Anthony bunu usulca itti. Pencere açıldı. Anthony odanın içini görebilmeleri için perdeyi sessizce yana çekti.

Kitaplığın önünde biri duruyordu. Ciltleri telaşla çekiyor, sonra da yerlerine koyuyordu. Bu işe öylesine dalmıştı ki dışarıdan gelen seslere aldırmamıştı bile.

Diğerleri el fenerinin ışığında onu tanımaya çalışırlarken, biri vahşi bir hayvan gibi kükreyerek yanlarından geçti.

El feneri yere düşerek söndü. Şimdi odada müthiş bir boğuşma başlamıştı. Lord Caterham ilerleyerek düğmeyi buldu ve ışıkları yaktı.

İki gölge adeta birbirlerine sarılmışlar, sallanıyorlardı. Diğerleri çıkarlarken boğuşma sona erdi. Sert bir silah sesi duyuldu ve dövüşenlerden kısa boylusu yere yığıldı. Diğeri onlara döndü. Boris’ti bu. Gözleri öfkesinden ateş saçıyordu.

“Efendimi öldürdü bu kadın.” diye bağırdı. “Şimdi de beni vurmaya kalkıştı. Tabancayı elinden alarak onu öldürecektim. Ama boğuşurken silah ateş aldı. Tanrı yardım etti hani. Bu iğrenç kadın öldü.”

George Lomax. “Kadın mı?” diye bağırdı.

Yaklaştılar. Kadın elinde tabancayla yerde yatıyordu. Yüzünde iğrenç, kötü bir ifade vardı. Yerde Matmazel Brun yatıyordu.

BÖLÜM 28

Kral Victor

“En başından beri şüpheleniyordum.” diye açıkladı. “Cinayet gecesi Matmazel Brun’un odasında ışık vardı. Sonradan yanıldığımı düşündüm. Fransa’da kadın hakkında soruşturma yapmıştım ve Matmazel Brun’den şüphelenmekten de vazgeçtim. Aptallıktı benimki. Kontes de Breteuil’in yanında çalışmıştı. Kontes, onu çok övüyordu. Ama ben gerçek Matmazel Brun’un yeni işine giderken kaçırılabileceğini, yerini bir sahtekarın alabileceğini hiç düşünmedim. Onun yerine Bay Fish’den şüphelendim.

Oysa o beni Dover’e kadar izlemişti ve mantıklı bir açıklaması vardı. Bu sayede olayları anlamaya başladım. Bay Fish’in Pinkerton Bürosu dedektiflerinden olduğunu ve Kral Victor’u izlediğini öğrenince aklıma tekrar Matmazel Brun geldi.

Beni engelleyen tek şey Bayan Revel’in Matmazel Brun’u kesinlikle tanımış olmasıydı. Bu kadının Konser Breteuil’in mürebbiyesi olduğunu ben söylemiştim. Bayan Revel de o zaman, ‘Tevekkeli yüzü bana tanıdık geldi.’ demişti. Bay Battle bunları Bayan Revel’i Bacalara getirmek için yaptıklarını size anlatacaktır. Sonra cinayet... Cesedin yanında bulunan Kızıl El Yoldaşları’nın amblemi, cinayeti onların işlediğini gösteriyordu. Ama bu sadece yanıltma amaçlı yapılmış bir şeydi. İlk anlarda bu olayın Herzoslovakya’yla ilgisi olduğundan şüphelenmiştim. Köşke davet edilenler arasında yalnız Bayan Revel o Ülkede bulunmuştu, önce Prens Michael’ın bir sahtekar olduğunu sandım. Ama sonradan yanıldığımı anladım. Sonra aklıma asıl sahtekarın Matmazel Brun olabileceği geldi. Bayan Revel'in onu tanıması da bana doğru yolu gösterdi. Matmazel Brun’un kim olduğunun öğrenilmemesi gerekiyordu. Bu işi de ancak Bayan Revel yapabilirdi.”

Lord Caterham. “İyi ama kimdi Matmazel Brun?” diye sordu. “Bayan Revel’ın Herzoslovakya’da tanıştığı biri mi?”

Anthony, “Sanırım bunu bize baron söyleyebilir,” dedi.

“Ben mi?” Baron önce Anthony’ye sonra da yerde hareketsiz yatan cesede baktı.

Anthony, “Ona iyi bakın.” dedi. “Makyajı sizi aldatmasın. Unutmayın ki bir zamanlar bir aktristi o.”

Baron ölü kadına tekrar baktı. Sonra da irkildi. “Tanrım! İmkansız bu!”

George. “İmkansız olan ne?” diye sordu. “Kim o? Onu taradınız mı baron?”

Baron halâ mırıldanıyordu. “Hayır, hayır, imkansız bu! Onu öldürdüler. İkisini de öldürdüler. Sarayın önündeki merdivenlerde onun cesedini buldular.”

Anthony ona hatırlattı. “İyice parçalanmıştı. Tanınacak halde değildi. Suikastten kurtulmasını bildi o. Amerika’ya giderek yıllarca gizlendi. Kızıl El Yoldaşları’ndan çok korkuyordu. Çünkü örgüt ona düşmandı. Sonra Kral Victor hapisten çıktı. Birlikte pırlantayı almaya karar verdiler. Kadın o gece de taşı arıyordu. Ve birdenbire Prens Michael’la karşılaştı. Prens, onu tanıdı tabi. Aslında. Prens Michael’ın köşkle kadını görmesine imkân yoktu. Çünkü soylu misafirler mürebbiyelerle hiçbir zaman karşılaşmazlar. Kadın gerektiği zaman da migreninin tuttuğunu söyleyerek odasına kapanabilirdi.

“Ama o gece kadın en beklenmediği bir anda Prens Michael’la yüz yüze geldi. Rezil olacak, foyası ortaya çıkacaktı. Prensi vurdu. Sonra polisi şaşırtmak için tabancayı Bay Isaacstein‘ın bavuluna koydu. Mektupları da odama bırakan yine oydu.

Lemoine öne doğru bir adım attı. “Kadının o gece mücevheri aramaya kalkıştığını söylediniz. Belki de o dışarıdan gelecek olan suç ortağı Kral Victor’la buluşmaya hazırlanıyordu. Buna ne dersiniz?”

Anthony içini çekti. “Halâ mı ısrar ediyorsunuz. Lemoine? Ne kadar da inatçısınız. Elimde bir koz olduğunu söylememe de aldırmıyorsunuz.”

Kafası hiç de hızlı çalışmayan George Lomax, genç adamın sözünü kesti. “Durumu hâlâ anlamış değilim. Bu kadın kim, baron? Onu tanıdığınızı sanıyorum.”

Baron dikleşti. “Yanılıyorsunuz. Bay Lomax. Ben bu kadını şimdiye kadar hiç görmedim. Bir yabancı o.”

“Ama...” George şaşkın şaşkın Herzoslovakyalıya bakıyordu.

Baron, onu olanın bir köşesine çekerek kulağına bir şeyler fısıldadı. Anthony. Lomax’ın morarmasını, gözlerinin yuvalarından uğramasını büyük bir keyifle seyretti.

“Kesinlikle... Kesinlikle... Her şekilde... Hiç gerek yok... Karışık bir durum... Çok dikkatli.”

Lemoine elini hızla masaya vurdu. “Ah! Prens Michael’ın öldürülmesi olayı beni ilgilendirmiyor. Ben Kral Victor’u istiyorum.”

Anthony basını salladı. “Size acıyorum. Lemoine. Aslında becerikli bir adamsınız. Ama korkarım yine yenileceksiniz. Çünkü ben kozumu oynamak üzereyim.” Zili çaldı.

Tredwell kapıda belirdi.

“Bu akşam bir bey geldi değil mi, Tredwell?”

“Evet, efendim, yabancı bir bey.”

“Lütfen ona buraya gelmesini söyler misin?”

“Emredersiniz, efendim.” Tredwell dönerek uzaklaştı.

Anthony. “Kozumu açıyorum,” diye mırıldandı. “Esrarlı bir mösyö bu. O kim dersiniz? Bunu tahmin edebilir misiniz?”

Herman Isaacstein. “İki kere iki dört eder,” dedi. “Bütün gün gösterdiğiniz gizemli davranışlarınızdan, bu konuda hiç şüphem kalmadı. Bir şekilde Herzoslovakya Prensi Nicholas'ı buldunuz.”

“Siz de öyle mi düşünüyorsunuz, baron?”

“Evet, Bir sahtekarın maskesini düşürmüş olmasaydınız inanmazdım. Ama bence siz çok onurlu birisiniz.”

‘Teşekkür ederim, baron. Bu sözlerinizi hiç unutmayacağım. Hepiniz de aynı fikirde misiniz?”

Anthony merakla bekleyen gruptakileri teker teker süzdü. Sadece Lemoine, ona bakmıyordu. Somurtmuş ve gözlerini masaya dikmişti.

Kulakları bir hayli keskin olan Anthony holden gelen ayak seslerini duymuştu. Acayip bir tebessümle, “Ama...” dedi. “Hepiniz de yanıldınız.” Hızla atılarak kapıyı açtı.

Dışarıda bir adam duruyordu. Gözlüklü, sivri siyah sakallı, zarif kıyafetli bir adam. Başındaki sargı şıklığını biraz bozuyordu.

“İzin verin de size Sureteden gerçek Mösyö Lemoine’i taktim edeyim. Odada bir gürültü oldu.

Sonra pencereden Bay Fish’in sakin sesi geldi. “Yok, oğlum, yok. Bu taraftan kaçamazsın. Kaçmanı engellemek için deminden ben burada bekliyorum. Tabancamla sana nişan aldığımın farkındasın herhalde. Seni yakalamak için ta buralara kadar geldim.

BÖLÜM 31

Bazı Ayrıntılar

Bacalar köşkü. Perşembe sabahı, saat on bir...

Polis memuru Johnson ceketini çıkarmış toprağı kazıyordu.

Bu olay biraz da bir cenaze törenini andırıyordu. Akrabalar ve arkadaşlar Johnson’ın kazdığı mezarın başında bekliyorlardı.

George Lomax da ölünün baş mirasçısıymış gibi bir hal vardı. Battle ise cenaze işlemlerinde herhangi bir aksaklık olmamasından hoşnut olarak seyrediyordu. Lord Caterham İngilizlerin dini bir tören sırasında takındıkları o ciddi ve şaşkın tavırları takınmıştı.

Ama Bay Fish bu sahneye pek uymuyordu. Çünkü Amerikalı o kadar ciddi değildi.

Johnson birdenbire doğruldu. Gruptakiler heyecanla kımıldandılar.

Bay Fish. “Bu kadarı yeter, oğlum,” dedi. “Gerisini biz yaparız.”

O an Amerikalı da aile doktoruna benzemişti.

Johnson çekildi. Bay Fish, ameliyata hazırlanan bir operatör tavrıyla çukurun üzerine eğildi. Oradan çuvala sarılmış bir çıkını çıkardı. Bunu Battle’a verdi. Başmüfettiş de George Lomax’a.

Lomax çuvaldan çıkan naylon keseyi kesti. Bir an güneş ışığında bir şey ışıldadı. Sonra George onu çabucak pamuklu bir kumaşa sardı.

Hafifçe öksürdükten sonra kalabalık karcısında kokuşmaya alışık bir insan tavrıyla, “Bu mutlu günde...” diye başladı.

Lord Caterham hemen telaşlı telaşlı verandada kızını buldu; “Bohça, araban çalışır durumda değil mi?”

“Beni hemen Londra’ya götür. Avrupa’ya hareket ediyorum.”

“Ama baba…”

“Benimle tartışmaya kalkma Bohça! George Lomax bu sabah buraya geldiğinde benimle nazik bir konuda konuşmak istediğini söyledi. Ondan sonra da bir Timbuktu Kral’ının kısa bir sure sonra Londra’ya geleceğinden dem vurdu. Aynı şeyleri tekrar yaşamaya dayanamam. Bohça, bu işi elli George Lomax için bile yapamam. Madem Bacalar millet için bu kadar değerli, o zaman onu satın alsınlar. Olmazsa burayı bir şirkete satarım. Onlar da köşkü otel haline sokarlar.”

“Ukala nerede şimdi?”

Lord Caterham ayağa kalktı. “Nutuk atıyor. Daha on beş dakika devam edecek,”

Bill Eversleigh telefonda konuşu”Hayır, hayır, çok ciddiyim... Durum, tamam.. Bu akşam yemek yiyecek miyiz. Hayır, hayır. Durmadan çalışalım. Senin hakkında neler düşündüğümü biliyorsun, hayatım. Senden başkasını sevmediğimi öğrenmiş olman gerekir... Evet, önce tiyatroya gelirim. O şarkı nasıldı? Ve küçük kız… Çengeller ve gözler...”

Bill Eversleigh kapı gıcırdamasını andıran sesler çıkardı. Müzikholdeki parçayı söylemeye çalışıyordu.

George’un nutku ise sona ermek üzereydi, “İngiltere’nin devamlı barış ve refah içinde yaşamasını dilerim!”

Bay Hiram Fish alçak sesle mırıldandı. “Güzel bir hafta geçirdik sayılır.”

SON